# 让·博丹 Bodin, Jean (Mario Turchetti)

_首次发表于 2005 年 3 月 25 日；实质性修订于 2018 年 7 月 30 日_

让·博丹（1529/30-1596）是一位律师、经济学家、自然哲学家、历史学家，也是 16 世纪主要的政治理论家之一。博丹令人着迷且神秘的原因有两个：一方面，他的生平仍然笼罩在传说之中；另一方面，对他的思想和政治立场的误解导致历史学家之间出现了矛盾和差异，这些错误地归因于博丹本人。他最重要的作品《国家六书》（1576 年）代表了法国文艺复兴时期法律和政治思想的总结。他的《简明历史学方法》（1566 年）是早期现代欧洲人文主义的顶峰之作。最后，他的作品《七人谈论崇高之秘》（1683 年，可能是他真正的作品）在他去世后出版，提供了关于他自己宗教观点的线索。博丹的精神信仰与他所处时代的任何官方宗教都不一致，而更像是一种自然宗教。

在本条目中，我们使用缩写引用博丹的原著及其翻译。这些缩写在参考文献的前两个小节中有定义。例如，《简明历史学方法》将指代拉丁文原著（Methodus ad facilem historiarum cognitionem），而\[Re]将指代 B.雷诺兹于 1945 年翻译的《简明历史学方法》英文版，\[Me]将指代 P.梅斯纳德于 1951 年出版的法文翻译全集。

* [1. Bodin’s Life in Politics and Religion: Concord or Tolerance?](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#BodiLifePoliReliConcTole)
* [2. 博丹的历史和法律方法论](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#BodiMethHistLaw)
* [3. 让·博丹的宗教信仰：他相信还是不相信？](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#BodiReliDidHeBeliNot)
* [4. 让·博丹的政治观：主权还是绝对主义？](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#BodiPoliSoveAbso)
* [5. 文艺复兴人的文化：经济学、巫术、自然主义](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#CultRenaManEconSorcNatu)
* [5.1 让·博丹对经济和财政的理论](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#BodiTheoEconFina)
* [5.2 对恶魔的理论](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#TheoDemo)
* [5.3 自然主义](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#Natu)
* [6. 让·博丹的正义：开放和封闭问题](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#JustForBodiOpenClosQues)
* [6.1 Particular Questions](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#PartQues)
* [6.2 开放问题](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#OpenQues)
* [6.3 封闭问题](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#ClosQues)
* [7. 2013-2018 年的出版物、会议和项目](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#PublConfProj2013)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#Bib)
* [文中引用的博丹的作品](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#WorkBodiCiteText)
* [引用的翻译和批判版本](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#TranCritEditCite)
* [参考书目](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#Bibl)
* [《共和国》的版本](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#EditComm)
* [二级文献](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#SecoLite)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/#Rel)

***

## 1. Bodin’s Life in Politics and Religion: Concord or Tolerance?

让·博丹（Jean Bodin）出生于 1529 年 6 月至 1530 年 6 月之间，出生在昂热附近，父亲是富有的“裁缝大师”吉约姆·博丹（Guillaume Bodin），母亲是凯瑟琳·杜特尔（Catherine Dutertre）。博丹在家乡学习，并在年轻时加入了加尔默罗修道院（Carmelites）并居住在圣母院修道院（Notre-Dames-des-Carmes）。1545 年，他与一些修道兄弟一起前往巴黎，在加尔默罗修道院的吉约姆·普雷沃斯特（Guillaume Prévost）的指导下学习哲学。博丹在首都度过的两年充满了知识和精神上的体验。1550 年，他在图卢兹大学受到阿尔诺·杜·费里埃（Arnaud du Ferrier）的指导下，在备受尊敬的法学院学习。

在图卢兹学习结束后，博丹成为了拉丁文翻译的科学编辑（1555 年的奥庇安尼（Oppiani）《狩猎论》的希腊文翻译）。在这部作品中，博丹向他的保护者、昂热主教加布里埃尔·布韦里（Gabriel Bouvery）致以热情的致辞。1559 年，他以拉丁文出版了《关于共和国青年教育的演讲：致图卢兹参议院和人民》（Oratio de instituenda in republica juventute ad senatum populumque Tolosatem, 1559）。在这里，博丹赞扬人文主义，并呼吁在公立学校中教授人文主义。根据博丹的观点，如果青年接受文化教育中包含人文主义，国家的政治和宗教和谐将得到加强（Oratio 25）：

我坚持认为，没有什么法律比为所有儿童提供共同而一致的教育更能加强城市社会纽带的神圣和神圣。即使在精神事务中，它也能实现所有公民之间最完美的信念和谐（_summa conspiratione civium_）。然而，如果教会领袖的角色是确保真正的宗教（_religo vera_）不被迷信或不虔诚所玷污，那么作为掌握国家大权的执法官员，也有责任确保年轻人不会放弃一个不变的宗教而追随其他不同的信仰（_ab una et eadem religione in varias distrahatur_）。通过这种方式，我们可以保持国家的表面。\[作者翻译]\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/notes.html#note-1)]

对于国内的公民协议和合作，博丹认为，所有公民都应接受同一种教育，所有信徒都应信奉同一种宗教。文化和宗教的多样性应该被避免。这些思想在他的一生中始终是重要的主题。

1560 年，博丹回到巴黎，被议会接待为“国王的顾问”。1562 年，他签署了巴黎圣母院教堂于 1561 年 11 月 15 日开始实施的天主教誓言。在内战开始时，博丹写了一封信给巴黎议会的顾问让·鲍特鲁，他也被福音派思想所吸引。在这封信中，博丹认为“真正的信仰”是困扰法国的内战的原因。然而，他补充说，没有比“人类力量共谋反对它”更好的证明基督教真理的证据。如果宗教可以被视为战争的根源和原因，那么这些战争可能就像一个关心的医生，不能治愈深层次的疾病而不引起患者剧痛或引起患者的呻吟。”因此，君士坦丁为“基督教宗教”而与暴君斗争，而在他之前，摩西和犹大·玛加比为了对抗迷信而战斗（_Lettre Bautru_，\[Ro] 79-80）。博丹对这个问题的看法包含在一份简短的文件中，他在其中更关心描述他的信仰的特点，而不是讨论当前战争的原因。他回忆起古代和基督教时代的智者们都以高尚的道德和虔诚著称。

在 1566 年，博丹出版了《易于理解历史的方法》（Methodus）。在这部作品中，博丹发展了他关于普遍历史知识的概念。历史和法律知识不仅能够使国家得到适当的管理和治理，还能使国家的形式和变化（conversiones）变得可理解。

博丹以他广泛的知识范围不断让读者惊讶。例如，在他的《对马勒斯特瓦先生的悖论的回应》（Response, 1568）中，他解释了他对经济和金融问题的观点。他关于自由贸易、出口的好处以及通过皇家法令确定货币价值而不考虑市场规律的错误的论点，令他的同时代人感到意外。随着他对公共生活和国家问题的兴趣的增长，他的声誉也随之增长。同样在 1568 年，他可能作为中央政府的使节参加了纳尔邦的三级会议。在 1570 年，他成为诺曼底森林委员会的 gruyer 和检察官。在关于古老的、国王征收森林销售的什一税权利的辩论中，博丹反对了什一税和销售。他认为这两者都是剥夺形式；国王只是森林的共同使用者，而森林实际上属于人民。查理九世国王无视了博丹的反对意见，并在 1571 年发布了一项剥夺他的权利的法令。尽管与国王存在这种紧张关系，博丹成为了“请愿大师”和国王最年轻的弟弟弗朗索瓦-埃尔居的顾问，当时他是阿朗松公爵。1573 年 8 月 8 日，博丹作为代表团的成员之一在梅斯迎接了波兰大使，他们前来向国王的弟弟亨利·安茹公爵提供波兰王位。朗格勒斯的主教和公爵夏尔·德·卡尔斯用拉丁语发表了欢迎大使的讲话。博丹立即将讲话翻译成了法语（La Harangue, 1573）。在这个场合，博丹与支持亨利当选波兰王位的谈判代表取得了联系，包括瓦朗斯主教让·德·蒙吕克和国务顾问盖·杜·福尔·德·皮布拉克。博丹多年来一直与皮布拉克保持联系，后来将他的《共和国》献给了他。这些联系有利于博丹进入波兰国王亨利的宫廷，他也在 1574 年成为法国国王。与此同时，博丹的社会地位因为他于 1576 年 2 月 25 日与弗朗索瓦兹·特鲁亚尔的婚姻而得到改善。婚后，他接替了刚去世的姐夫尼古拉·特鲁亚尔，成为拉昂的总检察官。

1576 年对博丹的生活至关重要；在那一年，他出版了他的《共和国六书》（République）。在这部宏大的作品中，博丹试图恢复法国王国的制度基础，因为正在进行的战争威胁到了这些基础，其中包括改革派关于暴政和暴君杀戮的教义。例如，博丹在《共和国》第一卷第八章中写道，关于某些诽谤和论文的作者：

...那些写过有关官员职责\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/notes.html#note-2)]和其他类似书籍\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/notes.html#note-3)]的人是错误的，支持人民阶级\[三级会议]比君主更重要的观点。这样的观点会导致顺从的臣民反叛，而他们应该服从君主……这些观念是荒谬的（_absurdes_）和不相容的（_incompatibles_）。\[作者翻译；参见\[Mc] 95]

通过将这些学说描述为“荒谬和不相容”，博丹提出了严厉的批评，并在他的《国家论》中为自己的回应奠定了基础。博丹总体上支持抵抗权利，但反对“拿起武器”的权利。武装抵抗是“修道会”声称的权利，尤其是在圣巴托洛缪大屠杀之后。但是，1576 年对法国历史同样重要：在国王于 5 月 6 日发布了博莱伊和约（Paix de Monsieur）并召集了布卢瓦的三级会议之后，宗教战争暂时平息。在国王的法令中，除了“所谓的宗教改革派的追随者”一词外，还区分了“联合”天主教徒或“天主教联盟”和“联合”的天主教徒。联合的天主教徒是一群与瓜埃纳公爵亨利结盟的天主教贵族，他们主张信仰的统一，并努力在法国实现宗教和谐。\[[4](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/notes.html#note-4)]双方形成了各种联盟和组织，使法国变得越来越分裂。

与此同时，博丹作为国家事务专家的权威地位不断增长。到 1576 年 11 月底，他被接见于宫廷，并有时与国王共进晚餐，以讨论最新的事件。博丹当选为韦尔芒瓦的代表，正式被派往布卢瓦的三级会议。他在自己的日记《汇编》（1577 年）中记录了会议的进程。在成为第三等级代表的主席之后，博丹展示了他对“人民”利益的坚定支持。从 1577 年 2 月中旬在布卢瓦举行的会议开始，他拒绝与渴望通过审查《国家备忘录》使第三等级成为少数派的教士和贵族妥协。博丹傲慢的言辞使他在国王眼中的地位岌岌可危。此外，他坚决反对两项关于补贴的皇家请愿书，以及对王权领土的永久剥夺，他认为这些领土是“人民的财产”。在财政政治方面对皇家权力的这种抵抗与他在宗教政治方面的抵抗相辅相成。博丹希望结束宗教战争。他完全相信，为了促进政治统一，需要宗教和谐，他愿意接受临时的宽容措施，直到通过“一个国家或普遍的宗教会议解决宗教问题”的会议实现宗教统一，该会议定于“两年后”举行。在对支持暴力手段的联盟激进成员 Versoris（皮埃尔·勒图尔纳）提出的建议进行反对时，博丹与第三等级的大多数代表达成了一致，他们得出结论：“大多数声音将通过书面请求恳请国王以一切神圣和合法的方式将他的臣民团结在天主教、使徒教和罗马教中。”这里，博丹的和谐计划的本质在两行中得以体现——并非永久的宗教宽容。与此同时，1577 年 1 月 6 日，亨利三世废除了最近的博利厄敕令，并宣布他将不再容忍他的领土上的“所谓改革宗教”。相反，他只允许在法国境内信仰天主教。与此同时，他接管了联盟或天主教联盟。

与君主的紧张关系并没有推动让·博丹的事业发展。他暂时只能满足于担任拉昂（Laon）的王室检察官，在那里他计划退休。他的研究和学术工作增加了，1578 年他出版了《普遍法律解释》（Juris），这是一本小型的有条理的教科书，其中他的普遍权利理论完善了他早期在《方法》中发展的普遍历史观。他的司法和历史研究不仅受到赞扬，还受到了常常严厉的批评，这些恶意读者对他进行了攻击。例如，米歇尔·拉·塞尔（Michel of La Serre）于 1579 年发表了一篇《关于博丹共和国一书中包含的有害言论对国王的抗议》（Remonstrance au Roi sur les pernicieux discours contenus au livre de la République de Bodin），指责博丹试图削弱国王的主权，并且在不明言的情况下为新教徒辩护。这恰恰与博丹在他的著作中试图实现的相反。另一方面，第二项指控——秘密加入改革宗教——如今在一些现代传记作家中得到了认可，他们将这种成员资格视为博丹的荣誉徽章。博丹深知这两项指控毫无根据，因此不认为有必要回应他的诽谤者拉·塞尔先生（le sieur de La Serre），后者在此期间已经受到国王的监禁。但是，对博丹的工作的严肃和理性的反对也不乏其人。安德烈亚斯·弗兰肯伯格教授不接受博丹对斯莱丹（Sleidan）和梅兰希顿（Melanchthon）关于《旧约·但以理书》的观点提出的论据。他们认为，根据但以理的“四个帝国”理论，神圣罗马帝国之后的君主国注定要统治世界。皮埃尔·德·洛斯塔尔（Pierre de l'Hostal）对博丹试图通过数学公式减少政府类型的努力提出了质疑。至于博丹的朋友、图卢兹的医生奥吉尔·费里埃（Augier Ferrier），他也对博丹试图通过数字预测政府变革的方法提出了质疑。作为对费里埃和其他批评者的回应，博丹不仅为自己辩护，还在他的著作《让·博丹的辩护》（Apologie，1581）中攻击了他的批评者。

博丹的批评者对他的《论女巫的恶魔狂热》（1581 年出版）越来越严重和危险。在致巴黎议会首席法官克里斯托夫·德图的献辞信（1579 年 12 月 20 日）中，博丹解释了他写作这部作品以及标题含义的原因。首先，他希望揭露狂热、精神错误、分心以及巫师们“追逐魔鬼”时所具有的“狂怒”。他写这部论文有两个目的：一方面，“用它来警告所有看到他（魔鬼）的人”，另一方面，“提醒读者没有什么罪行比这更可怕或更应该受到严厉惩罚”。博丹希望反对那些“试图通过印刷书籍来拯救巫师”的人。他提醒所有人，“撒旦控制着那些写作、出版和发表言论声称关于巫师的一切都是不真实的人”。为了应对这个严峻的问题，为那些面对被指控的巫师的法官提供工具是至关重要的。这部作品对作者来说是大胆而危险的。许多人想知道博丹是否与巫术有关，他对这个话题如此好奇，如此专家，如此坚信魔鬼的存在。这些怀疑引起了当局的警觉，于 1587 年 6 月 3 日，巴黎议会的总检察官命令拉昂地区的总代表进行对博丹住所的搜查，怀疑他从事巫术。由于八位知名市民和两位牧师的干预，这次检查没有结果，并表达了对博丹的支持。

在 1580 年代，博丹的外交职责减少了，与此同时，博丹陪同的阿朗松和昂热公爵的威望也下降了，他们曾一同前往英格兰和佛兰德。在公爵未能夺取安特卫普的失败尝试之后，博丹于 1583 年 1 月 22 日写信给他的姐夫尼古拉斯·特鲁亚尔，解释了他劝阻公爵进行这种行动的无用努力。国王最年轻的弟弟弗朗索瓦-埃尔居丧引发了王位继承问题：预定的继承人纳瓦拉的亨利是修道派的领袖，他与亨利三世有着 22 度的亲缘关系。面对“异端”的国王可能性，联盟占了上风，天主教徒加强了他们的神圣联盟。1585 年 7 月 7 日的《巴黎永久不可撤销法令》（也称为尼穆尔和平）禁止了改革派的宗教活动，并有效废除了 1577 年 9 月 17 日的《普瓦捷永久不可撤销法令》（同样是“永久不可撤销的”），后者曾经容许了一项轻微的、临时的宽容措施。这项法令在 1588 年 7 月的鲁昂法令中得到确认，并被定义为“不可侵犯和基本法”。换句话说，宗教和谐，在这种情况下是“强制性”的和谐，代表了立法者的最高优先事项。在战争期间，有两种宗教法令交替出现：和平法令和临时宽容法令，以及和谐法令和联合法令。在博丹看来，“和平法令”是避免战争的最佳手段，临时宽容优先，而最终和平则被推迟到“上帝赐予我们将国家统一在同一折中的恩典时刻”。“联合法令”或“统一法令”（这是英国国王在他们的《统一法令》中更喜欢的词）通过武力实现和平，从而意味着战争可能再次开始。1588 年 10 月 18 日，布卢瓦的三级会议批准了鲁昂法令作为“这个王国的基本和不可撤销的法律”。危机在一系列迅速发生的事件中达到了顶峰，这些事件震动了王国。首先，在 1588 年 12 月 23 日和 24 日，天主教徒领袖洛林的亨利（第三代吉斯公爵）和他的弟弟洛林的路易（吉斯的红衣主教和兰斯大主教）被亨利三世下令暗杀。其次，在 1589 年 1 月，巴黎议会谴责这次“大屠杀”，索邦神学院的神学系使臣们免除了对国王的忠诚和服从的誓言。最后，在 1589 年 8 月 1 日，雅克·克莱芒相信他在杀死一个暴君，暗杀了国王。在 1589 年 8 月 4 日，纳瓦拉的亨利声称他愿意“接受教导”，以便回归天主教信仰。事实上，当各方争夺王位时，王国没有国王，包括博丹在内的王党派别没有领袖。在这段时期，作为公众人物、负责拉昂市的人、宪法权威和普通公民，博丹有义务公开表明他的政治立场。

让·博丹在 1590 年 1 月 20 日发表的《博丹信函》（Lettre Bodin）中，讨论了他成为“联盟”的成员的原因。该作品在正确的历史背景下被视为政治分析的杰作。这部作品一直受到博丹的历史学家和传记作家的讨论和诋毁。博丹解释了为什么“拉翁的居民或其中大部分人”（包括他自己）成为了“联盟”的成员。有三个因素起了作用：首先，1588 年《联盟法令》第 9 条命令所有臣民“加入当前的联盟”，否则将被判犯有“反对国家元首罪”；其次，他们担心“布尔上尉的一个团”会洗劫该城；第三，有人试图暗杀他（博丹），他勉强逃脱了。有人会说博丹被迫改变了他的政治立场，但事实并非如此；相反，历史现实发生了巨大的变化。许多皇室主义者（“王权主义者”）发现自己没有国王或政党，转向了联盟，因为联盟的议程最为相似——和谐的纲领。实际上，皇室主义者和联盟在和谐、政治制度的生存以及高卢国家方面有着相似的观点。然而，他们在实现目标的手段上存在分歧，尤其是对于何时对胡格诺派发动战争、吉斯公爵的过度权力（削弱了国王的权威）以及教皇和西班牙的干涉。在这些问题上，作为国王的忠诚官员，博丹与联盟保持了距离。当时的变化如此令人痛苦，以至于博丹认为有必要公开解释法国和法国人民所处的新环境。只有考虑到这些新环境，才能评估博丹的回应。他本人并没有质疑这些变化，因为对他来说，唯一重要的是继续为那些“最高法律”是人民福祉的人服务。博丹持续忠诚的服务显示了他的立场。他仔细考虑了所有事情，因为他相信他将面临“上帝的审判”，无论是关于他自己的行动还是法国的行动。如果该城“落入敌人之手\[显然是胡格诺派]”，博丹写道，他将不为自己的生命或财产担心，“只要我\[他]能为公众服务”。

在审视交战派系的总体情况时，博丹坦率地表达了自己的观点。他清楚地、不偏不倚地判断了法国历史上最复杂的时刻之一。通过分析他是如何得出自己的观点的，我们可以更好地理解他的思想。和平协议的前景很渺茫，因为“领导人和党派在道德、行为和倾向上存在分歧，无论是在国家还是教会中。他们绝对无法通过对话达成一致。”此外，两个党派在内外部都非常强大。法国的元帅、王室的主要官员、贵族的第二等级以及几乎所有的哈布洛派、政治家和无神论者以及几乎所有的王室成员都属于纳瓦拉王的党派。因此，在博丹看来，“政治家和无神论者”与改革派有联系，他认为他们是敌人。在王国之外，他们更加强大，并在他们的联盟中拥有：英格兰、苏格兰、丹麦、瑞典、四个瑞士州和德国的新教王子。在向圣联党派发表讲话时，博丹赞美了该党派的领袖，梅耶讷公爵\[查理·洛林，法国公爵弗朗索瓦·吉斯的第三个儿子，已故的亨利公爵的兄弟]，“似乎上帝已经任命他成为宗教和国家的保护者。”在这种情况下，“这位优秀的领导人除了追求公共利益外，还可以为他的两个兄弟寻求正当的复仇。不幸的是，他接受了那些今天持武器并属于对立党派的人的错误建议。”这一条款揭示了博丹对吉斯家族被亨利三世暗杀的看法，他认为亨利三世受到了哈布洛派的错误建议。在法国，天主教派很强大，拥有全部的教士、全部的省会（除了波尔多）、几乎所有的省份和 150 个“好城市”。在国外，天主教徒可以寻求“教皇和圣座，联盟的首领”、皇帝和“我们可以毫不奉承地称之为过去 150 年来基督教世界最伟大的国王”的天主教国王的帮助。这个名单还不包括其他天主教势力，包括萨伏伊公爵、佛罗伦萨、费拉拉和曼图亚的公爵，德国的天主教王子以及三位选帝主大主教。至于继承权，根据他的计算、预测、数字研究和亲属关系的程度（对于波旁红衣主教，即安托万·德·波旁的兄弟——纳瓦拉王亨利的父亲——到第十三度，对于现任纳瓦拉国王亨利，到第十四度），博丹毫不怀疑波旁红衣主教比纳瓦拉王有更好的继承权。“因此，无论纳瓦拉国王接受了多么好的建议，我认为他在不承认波旁红衣主教为国王时是被误导的。”如果他得到了更好的建议，亨利应该释放他关押的叔叔，并允许他在继位之前执政。因此，“他应该停止这种敌对行动，并与洛林家族建立联盟，释放无辜的吉斯公爵\[查理·洛林，第四任吉斯公爵，已故的亨利公爵的长子]和被不公正地惩罚的埃尔布夫公爵\[查理·洛林，哈尔科特伯爵]。”博丹在这里展示了他的政治眼光，不仅仅是因为他基于数字学所做的预测（他重复了三到四次“我预见到”），而且还因为他在纳瓦拉国王登基前对他的建议。首先，他写道，纳瓦拉国王应该与天主教会和解，而纳瓦拉国王已经宣布了这一点。其次，他应该把王位让给他的叔叔查理·德·波旁，考虑到当时查理已经 67 岁，并于 1590 年 5 月去世，这将是一个临时安排。 亨利没有这样做。第三，他应该在洛林或吉斯家族与其他天主教王子之间寻求协议。纳瓦拉在加冕为亨利四世之前和之后都这样做。这些建议证明了博丹清晰的政治判断力。

在这里，我们看到了博丹一个相对鲜为人知的一面，然而这与他在《国家六书》中概述的原则是一致的。他的建议是敏锐而客观的；然而，历史学家们为了描绘博丹应该为加入圣同联盟而感到羞愧的人，而忽略了这个事实。然而，当博丹写道（《博丹信》）时，他对自己的判断是有把握的：

> 您现在看到，先生，圣同联盟的情况比您想象的更有根据\[…] 我看到到处都有人在努力支持它。我祈求上帝给您恩典。（\[Ro] 92-93；作者翻译）

联邦的胜利将确保宗教和谐和王国制度的恢复。这是博丹的愿望，也正是天主教徒和“虔诚的基督徒国王”亨利四世后来通过 1598 年的南特敕令实现的。如今，普遍接受的观点认为南特敕令是一项“永久且不可撤销”的永久宽容法律（或两种宗教的共存），这是错误的。这项司法措施旨在短期内恢复王国的社会和政治凝聚力。从长远来看，它旨在实现宗教的统一，只有国王的信仰。这就是为什么南特敕令被定义为“和谐法”，通过临时宽容。这是皮埃尔·德·贝洛伊的权威判断，他是南特敕令的唯一当代法学家和评论家。\[9] 博丹没有活着看到这一切。他在 1596 年 6 月至 9 月之间死于瘟疫，之前在他的遗嘱中宣布希望被埋葬在拉昂的方济各会教堂。

在他的最后几年里，博丹从事了两个项目。第一个是《七人论崇高之秘》（_Colloquium of the Seven about Secrets of the Sublime_），涉及宗教的本质。如果确实是博丹的著作（对于它的归属有正反两方的支持者，我们将会看到），那么它将会在他生命的最后几年里写成。这部作品在他去世后很久才出版（_Heptaplomeres_，1683 年）。另一个是《宇宙自然剧场》（_Theater of Universal Nature_，1596 年），涉及自然哲学。他刚好有时间在 1596 年 3 月 1 日给雅克·米特伯爵写了一封献辞信。

## 2. 博丹的历史和法律方法论

当他开始研究时，博丹被分析和系统化作为组织知识的方法所吸引。在给他的作品命名为“方法”时，他赋予了一个新的和明确的含义，之前的作者用它来表示“分割”和“_比率_”或学习一门学科的“过程”。在《方法》中，博丹鼓励读者使用他称之为“对艺术教学的卓越指南”的分析，以便对历史的理解（_historiarum scientia_）能够完整而容易（_Methodus_，\[Re] 20；拉丁文\[Me] 116）。根据博丹的观点，通过分析，人们能够将普遍性的事物划分为部分，并将每个部分划分为子部分，而不会失去整体的连贯性。因此，他说，综合不再是必要的，因为几乎所有历史记载的个别事件已经相互适应得很好，并且最好的历史学家已经将这些部分和区域性的记载仔细重建成了普遍历史的画卷。博丹写道（_Methodus_ \[Me] 116）：

> 我称之为普遍历史的是那些涵盖所有事务、或最著名民族的事务，或那些从他们的国家早期发展阶段传承下来的事务（\[Re] 21）。

博丹将政治知识赋予了独特的角色，从而使他的著作与 15 世纪末出版的许多类似的_ars historica_的处理方式有所区别。这一流派的杰作产生于意大利，如弗朗切斯科·帕特里齐的《Della historia dialoghi dece》，1560 年；以及法国的弗朗索瓦·鲍丁的《De institutione historiae universae et ejus cum jurisprudentia conjunctione》，巴黎，1561 年。尽管他没有引用鲍丁，但博丹受到了这位法国作者的影响，他是第一个以科学的方式描述法律与普遍历史之间多重联系的人。章节标题包括：

1. 什么是历史，以及有多少种类
2. 阅读历史论著的顺序
3. 历史资料的适当安排
4. 历史学家的选择
5. 历史的正确评估
6. 国家政府的类型
7. 驳斥那些提出四个帝国和黄金时代的人
8. 一个普遍时间的系统
9. 用于测试民族起源的标准
10. 历史学家的秩序和收集\[[12](https://plato.stanford.edu/entries/bodin/notes.html#note-12)]

对于博丹来说，方法论是知识体系的视觉表达。他在他的著作《论述》中指出，柏拉图称之为神圣的“分割”概念是“科学的普遍规律”（参见《法学》, 1578 年）。如果将历史分为神圣历史、自然历史和人类历史，那么法律可以分为自然法、人法、国际法、公法和民法。在此基础上，博丹简要描述和定义了包括合同、犯罪、财产、义务、权威、管辖权等法律事项。与《方法论》相比，读者在这里更能看到博丹对简洁和简明扼要的教育关注。该作品还配有一些示意图表。在私人领域，博丹在《致侄子的信》（1585 年）和短篇《关于王子教育的建议》（1574-1586 年）中展示了他的教学才能，这些作品的传播范围有限。

## 3. 博丹的虔诚：他相信还是不相信？

在他的青年时期，博丹接受了天主教的教育，并且一直忠于教会直到去世。在 1596 年 6 月 7 日的遗嘱中，他表达了他的宗教信仰，并要求被埋葬在一个天主教堂中，以表明他的宗教信仰。然而，在他的中年时期，他对教会的等级制度持批评态度，并偶尔表达反教皇的情绪。根据这些证据，他的传记作者迅速将他标记为新教徒。然而，在他的《致让·博德鲁·德·马特拉斯的信》中，这是一篇基于他年轻时宗教思想的文章，很明显博丹并不是一个纯粹的新教徒，而是对罗马天主教教士、教会等级制度以及一些可疑的宗教实践持批评态度的人。博丹是一个热衷于“真正宗教”的信徒，他认为“真正宗教无非是以纯净的心灵仰望上帝”。这些话揭示了他不是一个改革派加尔文主义者，而是一个信奉一种教义不明确但可以被描述为自然宗教的人。博丹对宗教有着广阔的视野和对全能上帝的真诚信仰。如果他确实赞同一些新教徒对传统天主教教义的批评，比如“崇拜圣人像、敬拜圣餐和炼狱之火的信仰”，那么博丹并没有像某些教派那样将上帝视为这些错误的责任人（比如伊壁鸠鲁派，尽管这个暗示并不明确）。

> 这就相当于称上帝为一个恶棍（_sceleratum_），因为在基督降临之前的千年中，除了七千人（如神圣的话语所说）之外，所有人都生活在最卑劣的邪恶中。这是荒谬的。（《致博德鲁的信》，\[Ro] 81）

在这封信中，博丹没有对圣礼和教义发表任何评论。相反，他认为基督的宗教，也就是他自己所属的宗教（_mea vel potius Christi religio_），对所有有善意的人都是可接受的。这包括古代世界的杰出人物，尤其是柏拉图主义者，博丹认为他们“接近基督徒”。他的言辞虽然远非改革派的信徒之辞，但同样是一个批评教皇宫廷、主张改革天主教会、呼吁回归福音真谛的人的言辞。另一方面，在热衷于天主教的人中，博丹对于良心自由的观点引起了怀疑，尽管他对于宗教宽容的观点与此不同（前者是个人的事，后者是公民和公共生活的事）。根据博丹所在的拉昂市的一位当代人安托万·里查尔的说法，博丹是一个“政治家和危险的天主教徒”（里查尔 1869 年，68 页；引自 Chauviré 1914 年，80 页）。后来的作家特拉亚诺·博卡利尼称博丹为“臭名昭著的无神论者”，因为他提倡“良心自由”（博卡利尼 1618 年，I，64，第 195 页）。

《七重论》于 1593 年左右写成，后来在 1683 年由基尔出版。在这里，作者给出了他的宗教信仰的证据（假设博丹确实是作者）。作品中的七位演讲者代表了七种不同的宗教、信仰和哲学思想：科罗尼代表天主教；所罗门代表犹太教；塞纳米代表怀疑主义；奥克塔夫斯是一个背叛者，后来皈依伊斯兰教；弗里德里希代表路德教；库尔修斯代表加尔文教；托尔贝代表自然宗教。托尔贝经常代表作者的个人信仰，但并非总是如此。尽管他们观点各异，但七人一致认为，公开争论宗教基本原则是被禁止的，因为“所有争议的事情都会立即受到质疑。”他们还一致认为，应该尊重良心自由，因为“在宗教问题上不应该受到限制，信仰应该是自愿接受的，而不是强加的”，正如特尔图利安所说。另一方面，演讲者们在宗教崇拜自由上存在分歧。即使是加尔文主义者库尔修斯也承认，“在同一座城市允许多种宗教公开实践的愿望，在我看来是世界上最棘手的问题之一。”尽管作者故意将这个讨论留给读者自行决定，但对话的关键在于托尔贝的观点，他认为“自然法和自然宗教，即自然激发在人心中的法律，足以拯救人类。”神学家约翰·迪克曼在他的论文《论自然主义和其他，尤其是 J·博丹》中驳斥了博丹的《七重论》（迪克曼 1683）。但从莱布尼茨开始，《七重论》因其卓越的博学和所涉及问题的深度而一直吸引学者们的注意。

他在写作中散布的反教皇情绪为历史学家提供了将博丹标记为新教徒的证据。然而，他对天主教会的批评不应被视为博丹信奉改革派信条的迹象，因为同一观点也被许多重要的法学家、神学家和当时的作家表达过，其中许多人对新福音主义思想有浓厚的兴趣。其中一些人后来又回归传统基督教。他们的天主教信仰可能不符合罗马正统，但与伊拉斯谟学派的改革计划相似（例如查尔斯·杜穆兰、弗朗索瓦·鲍丁、克洛德·德斯潘斯、乔治·卡桑德、让·德·蒙吕克等人的情况）。此外，博丹对教皇教廷的批评也未能逃脱教会当局的审查。教会的正式谴责将《方法》（1583 年，1591 年）、《共和国》（1591 年）、《魔鬼狂热》（1594 年）和《剧场》（1628 年）列入禁书目录。

## 4. 博丹的政治观：主权还是绝对主义？

博丹的主要作品《国家六书》是对“政治科学”的论述，博丹自称创造了这个术语。这六本书的标题分别是：

> 1. 良好秩序的国家的最终目标

> 2. 不同类型的国家

3. 理事会
4. 共和国的兴衰
5. 在适应人们不同状况和确定他们性情的手段时应遵守的秩序
6. 人口普查和审查制度。

让·博丹对当时的政治科学做出的主要贡献是他对主权的定义。他认为，主权对国家的内政（如行使完全的政治权力）和外交事务（如战争和国际关系的处理）都有影响。“威严或主权是对公民和臣民拥有的最高、绝对和永久的权力，拉丁语称之为_Majestas_”（《共和国论》，I, 8 \[Mc] 84）。博丹对暗杀暴君的讨论与他的政治理论一致。例如，他指出，虽然有时候暗杀暴君是合理的（例如对付暴政篡位者），但如果“君主是绝对的主权者”，那么杀害被认为是暴君的君主是被禁止的。博丹解释道（《共和国论》II, 5）：

> 如果君主是绝对的主权者，如法国、西班牙、英格兰、苏格兰、埃塞俄比亚、土耳其、波斯和莫斯科的真正国王，他们的权威毫无疑问是属于他们自己的，而不与任何臣民共享，那么无论是特定的臣民还是整体上，都无论在法律程序还是武力行动上，都不得以任何情况企图对他们的国王的生命和荣誉进行任何行动，即使他犯下了一切可能的邪恶、亵渎和残忍的行为。（见\[To]和\[Mc] 222）

博丹特别关注国家形式和政府形式之间的区别。例如，他将君主制定义为一个人的统治；贵族制定义为少数人的统治；民主制定义为全体人民的统治。然而，根据博丹的观点，君主制仍然可以是民主制，如果君主允许所有人民无论贵族、财富还是美德都能够进入行政职位和国家机构。否则，君主制可以成为贵族制，如果君主只将国家责任授予最高贵、最富有或最有美德的人。对于贵族制和民主制也是如此。

了解君主制、专制君主制和暴政君主制之间的区别，对于区分这些形式的国家和政府是至关重要的。后两者很容易混淆。博丹在《国家论》第二卷第二章中写道：

> 专制君主制不应与暴政混淆。一个在一场正义的战争中打败敌人后，根据战争法律对他们的财产和人身享有绝对权利，并以此统治他们，这并没有什么不合适；就像一个家庭的主人对待他的奴隶和他们的财产，并根据国际法对他们进行处理一样。但是，通过不正义的战争或其他手段奴役一个自由民族并夺取他们的财产的君主不是专制君主，而是暴君。（见\[To]；参见\[Mc] 201）

专制和暴政之间的区别是至关重要的。专制是合法的，有时合法。而暴政则总是非法的，违法的，并违背自然和神圣法。因此，博丹证明他正在建立自己的主权理论，而不是专制主义的理论。同样的情况也适用于绝对君主制。当博丹用形容词“绝对”来定义一个君主时，他是作为一个罗马法学家和罗马法的历史学家，对他来说，“绝对”一词与“legibus solutus”（拥有主权者的特权）相关联。人们必须密切关注博丹的著作，以理解他对“绝对”的概念。对于博丹来说，一个君主是“不受”（_absolutus_）他或他的前任颁布的民法或正法所约束的。然而，君主始终受制于自然和神圣法。根据博丹的观点，主权可以是至高无上的，但也受到自然和神圣法的限制。法国的国王之所以辉煌，是因为他们的主权受到神圣和自然法的限制（参见《方法》\[Me] 208-209）。不幸的是，在 19 世纪引入“专制主义”一词后，政治哲学的历史学家开始将博丹视为专制主义的理论家。这是一种持续至今的趋势。这样做，一些历史学家将一种与博丹无关的学说归于他。相反，博丹系统化并定义了一种主权理论。但这个历史解释问题取决于方法论、同步和历时的观点：当历史学家不将博丹与马基雅维利相比较时，他们经常将博丹与那些在他之后出现的人进行比较：格罗蒂乌斯、阿尔图修斯、洛克，尤其是霍布斯、孟德斯鸠和卢梭。只要这不是历史学家唯一的分析方法，没有什么能阻止历史学家进行这样的比较。正如所有历史学家所理解的那样，为了全面准确地理解一个作者，有必要将他的作品置于他所处的历史时期的背景和辩论中。因此，人们应该根据博丹所处时代的作品、来源和文件来评判和解释博丹，而不是根据未来的作品。

## 5. Culture of a Renaissance Man: Economics, Sorcery, Naturalism

### 5.1 博丹关于经济和财政的理论

1566 年，财务大师 M. de Malestroict 出版了他的著作《悖论》，以证明与法国的普遍观点相反，过去三个世纪的实际价格并没有上涨。换句话说，货币的价值与其所含金银的数量成比例。例如，关于通货膨胀，Malestroict 提出，尽管自圣路易九世统治以来土地和财产的价格可能已经上涨，但通货膨胀并不是罪魁祸首。相反，他认为是货币所含金银的数量减少导致了价格上涨。Malestroict 坚信，根据当时的观点，金银是不受世界市场波动影响的代表性价值。此外，尽管各种物品的价格可能会上涨，但这些物品的价值是一定数量的金或银，其不会波动。因为财富是根据货币的数量来判断的，“金属是市场价值或物品价格的真正和公正的判断者。”

博丹反驳了这个论点，集中讨论了黄金和白银的丰富问题，他认为这是他所处时代物价高涨的主要和独特原因。“以前没有人提出过这样的论点，”他说。在这个问题上，他还提出了高物价的另外两个次要原因：商人和工匠的垄断，他们聚集在行会和同业公会中，根据自己的心情确定商品价格，以及奢侈品的稀缺。根据博丹的观点，战争是物价上涨的另一个原因：它导致物资短缺，从而使商品变得更加昂贵。博丹认为解决这个问题的办法在于结束冲突，因为这样各方就可以相互贸易而不是发动战争。在他对货币与商品价格关系的观点中，博丹主张进行一种“必须诚实自由的交换，以增加国家的财富和伟大。”他反对当时占主导地位的观点，即马勒斯特罗伊克的观点，后者认为通胀的解决办法是通过皇家法令将法定价值赋予货币。对于博丹来说，黄金和白银的价格应该由市场法则来确定，也就是供求关系。博丹希望推进这些新观念，同时也为通货膨胀所困扰的人们感到担忧。根据博丹的观点，一个“改变黄金和白银价格的统治者会毁掉他的人民、国家和自己。”

### 5.2 关于恶魔的理论

他对恶魔主义的论述是作为对巫术爆发的一种解药。这种传染病正在以惊人的速度蔓延，这也要归因于社会的日益增长但有害的冷漠。博丹将目光投向了约翰·维尔（或韦尔；皮西纳里乌斯），这位曾是著名的神秘学大师科内利乌斯·阿格里帕的仆人，也是让·达尔布雷特（亨利四世的母亲）的孩子们的家庭教师。这部作品分为四卷。第一卷向读者介绍了他的基本观点：巫师的定义；恶魔与人类的关联；善恶灵魂的区别；理解神秘学的人类和神圣手段，以及影响人类事件的非法手段。第二卷介绍了一般的魔法和对邪恶灵魂的默默和口头召唤。然后他提出了最有争议的问题，那些肉体上背弃上帝的人是否被恶魔附身？什么是狼人症？人类能否变成动物？巫师能否引起疾病、不育、冰雹、暴风雨、人畜死亡？第三卷提出了合法的对抗咒语和咒语的方法，并考虑到巫师是否真的有治愈的能力。在这里，博丹还讨论了巫师是否有能力影响与权贵的恩宠、美貌、荣誉、财富、知识和生育有关的事物。他讨论了非法手段来防止和治愈邪恶咒语，以及驱逐恶魔的方法。第四卷通过探讨魔法实践和审问巫师的问题来结束这部作品。他研究了对待巫师的方法、所需的证据以及应该施加的惩罚。在大多数情况下，博丹建议以火刑处死巫师。

### 5.3 自然主义

在他生命的最后几年里，博丹全身心地投入到他的工作中，希望能够洞察宇宙的奥秘。他的《宇宙自然剧场》（Theater of Universal Nature）是一部关于自然科学或自然哲学的著作。根据标题，这部作品“以五卷之书探讨世间万物的原因和目的”。它是一部以对话形式呈现的通才百科全书，主要由对世界充满好奇的理论家 Theorus 和导师 Mystagogus 之间的对话构成。第一卷探讨了自然的原则以及世界的起源和衰亡。第二卷讨论了气象、岩石、金属和化石等自然元素。第三卷探索了动物的种类；第四卷涉及精神问题；第五卷则涉及天空的数量、运动和宏伟。这是文艺复兴时期那些试图全面阐述自然哲学的作品的一个例子。尽管他在作品中多次提到一个全能的创造者，赞美万物中的“秩序”，但他的《七人论崇高奥秘》（Colloquium of the Seven About the Secrets of the Sublime）所引发的自然主义和无神论的指责，却在《宇宙自然剧场》中再次被点燃和扩大。

## 6. 博丹的正义：开放问题和封闭问题

传记将宗教、政治和哲学学说归因于博丹，他可能持有这些学说。这些历史学家甚至使用了“转变”这个词——在 16 世纪是一个强烈的词——来表达他们的观点。罗斯写到博丹的“转变为犹太教”；莫罗-雷贝尔和罗斯写到他的“转变为联盟”，而罗斯认为这也是一种“背叛行为”。贝尔、纳夫和布谢描述了他的“转变为新教”，弗兰克林则描述了他的“转变为专制主义”。同样，贝尔和夸格里奥尼描述了博丹对宗教伪装或尼科德米主义的倾向。在传记的范围内，我们只能限制在博丹作为政治行动者的最重要方面，包括他对联盟的支持和他对“政治家”的放弃。关于第一个观点，他对联盟的支持，我们已经根据他自己的著作对博丹的立场进行了审查。第二个观点，博丹与“政治家”的关系，基于几乎成为博丹研究传统的假设，并且被一代又一代的历史学家延续和强化。不幸的是，这些历史学家没有寻找支持这一观点的来源。事实上，没有任何来源支持这一论点。事实上，博丹从未说过他是一个“政治家”。简要地谈到问题的核心，历史学家试图使博丹成为一个坚定的宗教宽容主义者。然而，在博丹的一生中，宗教宽容，即将信仰多样性在一个国家或城市内以法律形式承认，不是 18 世纪后才成为理想。在 16 世纪，像塞巴斯蒂安·卡斯泰利翁这样的人赞扬多种宗教的共存，而改革派则不同意这一点。从内战开始，胡格诺派的斗争就是要皈依国王和王国的真正宗教。宽容不是一个理想，因为人们不能容忍自己无法接受的事物。例如，一个人怎么能允许基督与贝利亚共存，或者一个错误的宗教与唯一真正的宗教共存？对此信念的进一步证明不需要，因为加尔文和贝扎都曾激烈地与卡斯泰利翁斗争。这个例子使人们不禁要问一个问题：如果卡斯泰利翁支持宗教自由，为什么改革派的领导人，他们也声称有同样的愿望，却如此热烈地谴责他？因为实际上，法国的改革派并不希望有可能“打开各种教派和异端邪说之门”的宗教自由，正如加尔文所说。在宗教战争开始时，他们希望获得对改革宗教作为王国唯一宗教的承认。然而，在经过三十六年的战争，并在纳瓦拉的亨利皈依后，他们意识到他们的计划过于雄心勃勃，必须加以限制。只有通过真正的宗教宽容，他们才能在以后的时间里皈依王国的其他部分。信仰的统一和加尔文主义的宗教和谐也是改革派的理想。关于“政治家”，我们只有从他们的对手那里对他们的描述，他们认为他们是无神论者和异教徒。例如，他们被指责没有宗教信仰，因为他们倾向于承认不同形式的崇拜在民事和平的利益上的最终共存。然而，为什么现代历史学家将他们认为是“最自由和最富有同情心”的人，如博丹、艾蒂安·帕斯基耶、杜普莱西-莫尔奈、皮埃尔·德·贝洛伊等人，放在“政治家”的一方。这些历史学家将他们对宽容、宗教自由、多元主义和多样性的现代理想投射到宗教战争时期。因此，这些学者认为他们通过将他们呈现为后来价值观的先驱者，为过去的人们做出了巨大贡献。 但是，正如我们所看到的，博丹认为宗教一致是恢复王国的宗教、民事和政治统一的手段。然而，应该记住的是，问题并不是“良心自由”，法国政府已经在 1563 年通过法令保证了这一点，而是宗教崇拜的自由。宗教崇拜自由也是宽容问题的核心。当博丹和他的许多同代人思考宽容时，他们只是将其视为暂时的宽容，希望在未来实现民事和宗教的和平统一。对博丹来说，一致是至关重要的，因为它构成了主权的基础，也是行使权力的必要条件。

为了公正地对待博丹，我们应该对他在加入联盟时遭到的恶意攻击进行历史分析和理解。同样，对于叛国、变节、诡计、机会主义的指控，“他在宗教宽容问题上改变信仰的指责”，“他在加入联盟时的滑头和缺乏原则”等指责，我们今天在他的传记中也能找到。博丹的和谐与统一计划与在司法、政治和神学问题上确立的永久宽容和多样性相对立，正如我们之前所看到的。

### 6.1 特定问题

（1）一个犹太化的天主教徒。博丹对研究犹太教文本的热情主要源于他的犹太母亲的影响吗？这是一个错误的线索，因为他的母亲并不是犹太人。（2）另一个错误的线索涉及他如何通过在巴黎寻求克里斯托夫·德图的庇护奇迹般地逃过了巴托洛缪大屠杀——根据雅克林·布歇尔（1983）的说法，这个故事“晚了而且无法证实”。保罗·科利内最初坚持认为博丹当时不在巴黎，而是在雷特洛瓦县（科利内 1908 年，752），后来修正了他的观点：他把 J·博丹·德·圣阿芒（我们的 J·博丹）和另一个 J·B·德·蒙吉谢混淆了（科利内 1910 年）。这与保罗·科尔纽（Cornu 1907）关于“两个 J·博丹”的研究一致。然而，科尔纽本人无法说出我们的博丹当时在哪里。事实上，我们对于博丹在 1572 年 8 月 24 日这个著名的夜晚一无所知，这也不是一个核心历史事件。（3）对巫术的信仰。博丹和 16 世纪的大多数人一样，相信魔鬼和撒旦的力量。这些信仰使得他的传记作者，尤其是 19 世纪的那些人感到不安。他们觉得这种迷信玷污了博丹的形象。鲍德里亚批评了博丹的著作《恶魔狂热》并写道，“荒谬的狂热、可笑和令人讨厌应该写在这本不幸的书的每一页边缘”（鲍德里亚 1853 年，184，188-189）。这些徒劳的担忧和缺乏历史意识是扭曲博丹的历史分析的两个错误之一，那些希望把他塑造成他们那个时代的人而不是让他成为他所处时代的人的人。

### 6.2 开放性问题

最近对《七重辩》的研究在一定程度上对博丹的作者身份提出了一些质疑。即使他的作者身份问题尚未得到决定性解决，这些研究的一个次要但有益的结果是，它们增加了我们对这个匿名文本的作者所借鉴的来源的理解——不仅包括《恶魔狂热》以及博丹的其他作品，还包括约翰·维尔（1515-1588；维尔 1579 年）的著作。对博丹撰写这篇论文的作者身份提出质疑的最重要的研究是卡尔·F·法尔滕巴赫（2002 年，2009 年）、大卫·伍顿（2002 年）、让·塞尔（2009 年）和伊莎贝尔·潘坦（2009 年）的研究。另一方面，让·勒特鲁伊（1995 年）、安德烈亚·苏吉（2005 年，2006 年，2007 年）和诺埃尔·马尔科姆（2006 年）发表了对这一论点的驳斥。

### 6.3 封闭问题

有时候历史研究的进展是突飞猛进的，而不是逐渐稳定的演变。多亏了新的研究（Fontana 2009），我们现在能够就博丹的一些问题达成共识，这些问题直到最近都是猜测的，比如他据说在 1552 年访问了日内瓦（详见下文）。传记作者面临一系列问题，因为在他的一生中，他经常被与其他也叫让·博丹的人混淆，尤其是在他自己的家族中：他是七个孩子中的第四个，其中第二个也叫让（Levron 1950, 14）。因此，历史学家经常给他分配他可能没有扮演的角色。例如，他曾经与在巴黎因异端罪被两次审判的某个叫让·博丹的人混淆，一次是在 1547 年，另一次是在 1548 年（Weiss 1889, 17–8; Naef; Droz; 但请参见 Levron 1948）。他还被误认为是让·博丹·德·拉·博迪尼埃或蒙吉谢，他和我们的让·博丹一样，是安茹人，也是诺曼底森林改革委员会的委员，同时也是阿朗松公爵府的成员（参见 Chauviré, 33–4; Cornu 1907, 109–111 ; Holt 1986, 41）。在巴黎议会的律师中，有两个让·博丹宣誓支持天主教，其中一个是我们的（Delachenal 1885, 405–6）。有人称为让·博丹于 1569 年 3 月 6 日在巴黎圣巴尔多禄茂街的圣丹尼斯修道院被捕，被指控持有新观点。他于 1570 年 8 月 23 日根据圣日耳曼和平法令获释（Weiss 1923, 87-9; Droz 1948, 79; Boucher 1983）。但这不可能是我们的让·博丹（De Caprariis 1959, 325）。我们所了解的各种让·博丹在 1569 年左右的人——昂热的学生，圣奥本教区布尔盖伊的神父，或者圣莫里斯的商人——都不符合我们感兴趣的让·博丹（Levron 1948, 73–4）。我们也不应该将哲学家让·博丹与他的同名人混淆（Couzinet 1996, 240），这些同名人曾卷入 1574 年对拉莫勒和科科纳的审判（Holt 1986, 41），或者在 1581 年陪同布里松执行任务（Moreau-Reibel 1933, 258），或者卷入了随后一年的尚瓦隆事件（Radouant 1970, 45），或者被怀疑参与了针对英国伊丽莎白一世的巴宾顿阴谋（Rose 1980, 215–6）。

同样地，没有实质性或可证明的证据来支持博丹被认为是新教倾向的说法。罗杰·肖维雷（1914 年，24 页）根据他在 1552 年可能在日内瓦逗留的假设，推测他可能已经皈依了新教。这个特定的假设与另一个更普遍的假设相联系，即博丹拥有真正的改革宗宗教信仰，与他的其他犹太化倾向和对自然宗教的倾向并存。这就是为什么某些历史学家一直倾向于将他视为一个伪装的新教徒和“尼各老底马”。根据纳夫和德罗兹的观点，他们认为博丹可以被认定为“让·博丹·德·圣·阿芒德·布尔日教区”（根据博迪尔的观点，然而，他没有提供关于《共和国》作者让·博丹的参考资料），他在 1552 年在日内瓦逗留，并要求成为那里的居民，他与蒂芬·勒诺和杰罗姆·博尔塞克发生了争执（纳夫和德罗兹，83 页），甚至成为了圣道的一位牧师（魏斯，被纳夫反驳，153 页；但参见德罗兹，83 页）。然而，所有这些假设现在都已被莱蒂齐亚·方塔纳（2009 年）的研究所推翻，她证明了 1552 年在日内瓦出现的让·博丹不可能是这位哲学家。尽管如此，博丹偶尔对新教和新教徒出于宗教原因感到同情仍然是可能的，但这并没有导致他加入改革宗的信仰。这种态度在温和的天主教徒、文人、法学家、作家甚至神学家中经常可以找到，并且与博丹对于背叛君主而举起武器的雨格诺派的严厉否定评价在纯政治层面上并不冲突。

## 7. 出版物、会议和项目，2013-2018

2013 年出版了两本重要的博丹著作。萨拉·米利耶蒂（Scuola Normale Superiore, Pisa）发表了她的博士论文：《让·博丹，《易于理解历史的方法》》，S.米利耶蒂编著，Pisa: Edizioni della Normale，附有意大利文翻译。此外，马里奥·图尔凯蒂（Mario Turchetti）出版了法文版《共和国》第一卷的批判性版本，并附有博丹翻译并于 1586 年出版的拉丁文版《论共和国》（参见科特罗内奥 2014 年的《博丁的回归》）；N.德·阿劳霍负责文本，前言由 Q.斯金纳撰写。这本书是计划中的六卷版本的第一卷，现在可以在[Classiques Garnier](http://www.classiques-garnier.com/)网站上在线阅读。

它的出版成为弗里堡大学（2013 年 10 月 4 日至 5 日）国际会议的契机；另一次会议计划于 2015 年 3 月 5 日由巴黎第四大学（丹尼斯·克鲁泽）和巴黎第六大学（伊夫·查尔斯·扎尔卡）组织。

2014 年 6 月，在牛津（圣安妮学院）举行了一次国际会议：“让·博丹的政治思想中的社区、政府和领土性”，由索菲·尼科尔斯和安妮·贝克尔组织。

《博丹的接受》，由豪威尔·劳埃德编辑，于 2013 年在莱顿的布里尔出版。该卷将 16 世纪的法学家描绘为一个“棱镜代理人”，通过他的作品，西方庞大的法学、哲学、宗教、政治和人类学学问传统以一种焕发活力的形式传播到一个适合现代性的世界中。

在美国波士顿的塔夫茨大学，伊奥安尼斯·埃夫里根尼斯发起了一个“博丹项目”，其目的是在线提供让·博丹的《共和国》的法语、拉丁语和英语（理查德·诺利 1606 年翻译的《六卷书》）文本。由“博丹项目”制作的数字化版本将成为[佩尔修斯数字图书馆](http://www.perseus.tufts.edu/)上可查询的众多作品之一。

另一个“博丹项目”最初设在赫尔大学，现已迁至哈佛大学。

由肯尼斯·D·麦克雷教授主导的“博丹文献项目”旨在以机器可读的形式列出博丹五部重要作品中提到的来源——《方法论》、《共和国》、《恶魔狂热》、《剧场》以及对奥庇安的评论。欲了解更多信息，请联系：K. D. McRae，政治科学系，卡尔顿大学，1125 Colonel by Drive，渥太华，安大略省 K1S 5B6，加拿大。

让·博丹研究的繁忙步伐近年来并未减缓；为了简洁起见，这里只列举最重要的贡献。Anna Di Bello（2014）详细追溯了《共和国》的拉丁翻译方式，提供了对博丹巨著的新理解。法语和拉丁语版本之间的相似之处，两个文本的校对以及它们之间的比较提供了评估博丹在两个不同时刻关注的问题的机会。这些关注包括他对国家的概念以及实现一个超越社会良好秩序和正确管理的政体的最佳结构，确保在法国这样的君主制下保持“和谐正义”的主权行使。Daniel Lee（2016）探讨了早期现代时期民主主权理论出现和崛起的罗马法源。在两章中，他试图削弱传统观念认为博丹是“绝对主义者”的观点，并试图以更真实的光芒呈现他。Howell A. Lloyd（2017）以一种新颖的方式重建了博丹的知识传记。最后，Turchetti（2018）考察了专制主义和暴政之间的区别，这对于博丹来说是抵抗权利的法律政治基础，但在后来的几个世纪逐渐被遗忘。

尽管对博丹的兴趣有了这种受欢迎的复苏，但仍然需要一种新的英文翻译《共和国》，以满足 21 世纪研究人员的需求。

## Bibliography

### Works by Bodin Cited in the Text

| \[_Oppiani_]       | _Oppiani De venatione_, Libri IIII, J. Bodino Andegavensi interprete, Paris, apud Michaëlem Vascosanum, 1555.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 |
| ------------------ | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| \[_Oratio_]        | _Oratio de instituenda in republica juventute ad senatum populumque Tolosatem_, Toulosae, ex officina Petri Putei, 1559. Latin text and French trans. in \[Me] 30; English trans. in \[Mo].                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   |
| \[_Methodus_]      | _Methodus ad facilem historiarum cognitionem_, Parisiis, apud Martinum Juvenem, 1566. Text and French trans. in \[Me] 104–269; English translation in \[Re]. Italian translation by Sara Miglietti, Pisa, Edizioni della Normale, 2013.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       |
| \[_Response_]      | _Les Paradoxes de Monsieur de Malestroit, conseiller du Roy et maistre ordinaire de ses comptes, sur le faict des monnoyes, presentez à sa Majesté, au moi de mars 1566, avec la response de M. Jean Bodin ausdicts Paradoxes_, Paris, Martin Le Jeune, 1568. English translation in \[T].                                                                                                                                                                                                                                                                                    |
| \[_Lettre Bautru_] | _Lettre à Jean Bautru de Matras_, 1568. Latin text in \[Ro] 79–81.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            |
| \[_La Harangue_]   | _La Harangue de Messire Charles de Cars evesque et duc de Langres prononcée aux magnifiques ambassadeurs de Poulogne estans à Metz le 8e jour d’aoust 1573 tournée de François en Latin par J. Bodin Av. cat._, Paris, 1573.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  |
| \[_Conseil_]       | _Consilia Johannis Bodini Galli et Fausti Longiani Itali, De Principe recte institutendo. Cum praeceptis cuiusdam principis politicis, quae bene instituto in imperio observanda. Ex Gallica, Italica et Castellana lingua latine reddita a Johanne Bornitio Erphordiae, Excusa per Iohannem Pistorium, Anno 1603. Consilium Johannis Bodini de institutione principis aut alius nobilioris ingenii_ (Erfurt, 1603), in \[Ro] 11–16 (Latin text without translation).                                                                                                         |
| \[_République_]    | _Les Six Livres de la République_, Paris, Du Puys, 1576. French editions in 1576, 1577, 1578, 1579, 1580, 1582, 1583, 1587, 1591, 1593, 1594, 1599, 1608, 1610, 1629, 1961, 1986, 2013. Latin editions in 1586, 1591, 1594, 1601, 1609, 1619, 1622, 1641, 2013. Italian editions in 1588 and 1964–1997. Spanish edition in 1590. German editions in 1592, 1611 and 1986. English edition in 1606. Bilingual edition, French with Latin, in 2013. (See the subsection below on Editions of the Commonwealth.) The seminal English translation in \[Kn] is reproduced in \[Mc]. |
| \[_Recueil_]       | _Recueil de tout ce qui s’est négocié en la compagnie du Tiers État de France, en l’Assemblée généale des trois estats, assignés par le Roy en la ville de Bloys au 15 nov. 1576_, place of publication unknown, 1577                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         |
| \[_Exposition_]    | _Juris universi distributio_, Paris, J. Du Puys, 1578. Text and French trans. in \[J]; English trans. of extracts in A.L. Fell, _Bodin’s Humanistic Legal System and Rejection of Medieval Political Theology_, Boston: Mass., Oelgeschlager, Gunn and Hain, 1987.                                                                                                                                                                                                                                                                                                            |
| \[1579]            | _Artis historicae penus octodecim scriptorium tam veterum quam recentiorum monumentis et inter eos Jo. praecipue Bodini libris Methodi historiae sex instructa_, Basileae, P. Pernae officina, 1579.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          |
| \[_Apologie_]      | _Apologie de René Herpin pour la République de Jean Bodin_, Paris, Jacques du Puys, 1581. (Herpin is an angevingian name which Bodin used for this work.)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     |
| \[_Démonomanie_]   | _De la démonomanie des sorciers_, Paris, Jacques Du Puys, 1581; _De magorum daemonomania, Libri VI_, Hildesheim. Olms, 2003. English translation in \[S].                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     |
| \[_Épître_]        | _Epistre de J. Bodin touchant l’institution de ses enfants à son neveu_, Bibliothèque Nationale MS Latin 6564, fols. 483–485, 1585. Published in \[Ro] 3–4.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   |
| \[_Lettre Bodin_]  | _Lettre de Monsieur Bodin où il traite des occasions qui l’ont fait rendre ligueur_, January 20, 1590. Text in \[Ro] 87–93. Some letters of Bodin are published in various collections; see the appendix of Chauviré 1914 and Moreau-Reibel 1935.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             |
| \[_Heptaplomeres_] | _Colloquium Heptaplomeres de rerum sublimium arcanis abditis_, ed. L. Noack, Schwerin, 1857 (first ed. Kiel, 1683). English translation in \[Ku].                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             |
| \[_Theatrum_]      | _Universae naturae theatrum, in quo rerum omnium effectrices causae et fines quinque libris discutiuntur_, Lugduni, apud Jacobum Roussin, 1596. English trans. of extracts in A. L. Fell, _Bodin’s Humanistic Legal System and Rejection of Medieval Political Theology_, Boston, (Mass.), Oelgeschlager, Gunn and Hain, 1987.                                                                                                                                                                                                                                                |
| \[_Paradoxon_]     | _Io. Bodini Paradoxon, quod nec virtus ulla in mediocritate, nec summum hominis bonum in virtutis actione consistere possit, Ad Bernardum Potierum Ludovici F_., Parisiis, Excudebat Dionysius Duvallius, 1596; Latin Text and Italian Translation in bilingual Edition by Andrea Suggi, _Paradosso_ _sulla virtù_, Milano: Nino Aragno, 2009.                                                                                                                                                                                                                                |

### Translations and Critical Editions Cited

| \[J]  | Jerphagnon, Lucien, text and French trans., _Juris universi distributio_, commentary by Simone Goyard-Fabre, notes by René-Marie Rampelberg, Paris, P.U. France, 1985.                                                                                                                                                                                      |
| ----- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| \[Kn] | Knolles, R., trans., _The Six Bookes of a Commonweale, Written by I. Bodin a famous Lawyer, and a man of great Experience in matter of State_, based on French and Latin editions, London: Impensis G. Bishop, 1606.                                                                                                                                        |
| \[Ku] | Kuntz, M., trans., _Colloquium of the Seven about Secrets of the Sublime_, Princeton: Princeton University Press, 1975.                                                                                                                                                                                                                                     |
| \[Me] | Mesnard, Pierre, ed.,_Œuvres philosophiques de Jean Bodin_, Paris: Presses Universitaires de France, 1951. (Collection “Corpus géneral des philosophes français. Auteurs modernes”, t. 5, 3); contains Latin texts and Mesnard’s French trans. of “Le discours au Sénat et au peuple de Toulouse”;“Tableau du droit universel”; “La méthode de l’histoire”. |
| \[Mc] | McRae, K.D., ed., _The six books of a commonweale: a facsimile reprint of the English translation of 1606, corrected and supplemented in the light of a new comparison with the French and Latin texts_, Cambridge: Harvard University Press, 1962.                                                                                                         |
| \[Mo] | More, G.A., trans., _Address to the Senate and People of Toulouse on the Education of Youth in the Commonwealth_, Chevy Chase, 1965.                                                                                                                                                                                                                        |
| \[Re] | Reynolds, B., trans., _Method for the easy comprehension of History_, New York: Columbia University Press, 1945.                                                                                                                                                                                                                                            |
| \[Ro] | Rose, Paul Laurence, ed., _Selected Writings on Philosophy, Religion and Politics_, Genève: Droz, 1980. Contains “Épitre à son neveau” 1586; “Consilium de institutione principis” 1603; “Sapientiae moralis epitome” 1586; “Paradoxon” 1596; “Le Paradoxe de J. Bodin” 1598; “Lettre à Jean Bautru de Matras” 1568–69?; “Lettre de M. Bodin” 1590.         |
| \[S]  | Scott, R.A., trans., _On the Demon-Mania of Witches_, Toronto: Victoria University Press, 1995.                                                                                                                                                                                                                                                             |
| \[T]  | Tudor, H., trans., _Response to the Paradoxes of Malestroit_, Thoemmes Press, 1997.                                                                                                                                                                                                                                                                         |
| \[To] | Tooley, M.J., trans., _Six Books of the Commonwealth_, Oxford: Blackwell, 1955. [\[Available online\]](https://web.archive.org/web/20170705212304/http://www.constitution.org/bodin/bodin.txt).                                                                                                                                                             |

### Bibliographies

* [Bibliographie critique des \&eeacute;ditions anciennes de J. Bodin](https://projects.iq.harvard.edu/files/bodinproject/files/lxx2\*crahay\*bibliographiecritique\*199212598.pdf), R. Crahay, M.-T. Isaac, and M.-T. Lenger, Gembloux: Académie royale de Belgique, 1992.
* Couzinet, Marie-Dominique, _Bibliographie des écrivains français: Jean Bodin_, Roma, Paris, Memini, 2001.
* [Supplemental bibliography of secondary sources on Jean Bodin](https://projects.iq.harvard.edu/files/bodinproject/files/bodin\*bibliography\*oct2016.docx), The Bodin Project.
* “A Consolidated Bibliography”, in H. A. Lloyd (ed.), in _The Reception of Bodin_, Leiden: Brill, 2013, 417–452.

### Editions of the _Commonwealth_

The first volume of a planned six-volume critical edition of _Six Livres de la République,_ with the French text and facing Latin translation by Bodin (Paris: Classiques Garnier, 2013) and is available online (see section 7 above). For the complete French text, based on the 1593 edition, see _Les six livres de la République_, edited by Christiane Frémont, Marie-Dominique Couzinet, Henri Rochais, 6 vols, Paris: Fayard, 1976. A facsimile edition of the 1583 text was published in 1971 by Scientia Verlag.

For translations, see: (English) _The Six Books of a Commonwealth_, edited by K. D. MacRae, Cambridge MA: Harvard University Press, 1962, as well as the extracts in A. L. Fell, _Bodin’s Humanistic Legal System and Rejection of Medieval Political Theology_, Boston: Oelgeschlager, Gunn and Hain, 1987, and _On Sovereignty_. _Four Chapters from The Six Books of the Commonwealth_, trans. by J. H. Franklin, Cambridge, Cambridge University Press, 1992, and the abridged translation, _Six Books of the Commonwealth_, edited by M. J. Tooley (cited above as \[To]), which is available online; (Spanish) _Los seis libros de la República 1_, ed. José Luis Bermejo Cabrero, 2 vols, Madrid: Centro de Estudios Constitucionales, 1992; (German), _Sechs Bücher über den Staat_, edited by P.C. Mayer-Tasch, transl. B. Wimmer, München: Beck, 1981; and (Italian) _I sei libri dello Stato_, a cura di Margherita Isnardi Parente e Diego Quaglioni, 3 vols, Torino: Unione tipografico-editrice, 1964–1997.

### Secondary Literature

* Andrew, Edward, 2011, “Jean Bodin on Sovereignty”, _Republics of Letters: A Journal for the Study of Knowledge, Politics, and the Arts_, 2: 75–84.
* Aviles, Fernandez, Miguel, 1985, “La Censura Inquisitorial de _Los seis libros de la Republica_ de Jean Bodin”, _Hispania sacra_, 37: 655–692.
* Baldini, Enzo A., ed., 1997, _J. Bodin a 400 anni dalla morte: bilancio storiografico e prospettive di ricerca,_ in _Il_ _pensiero politico_, 30.
* –––, 2000, “Jean Bodin e l’Indice dei Libri proibiti”, in _Censura ecclesiastica e cultura politica in Italia tra Cinquecento e Seicento_, a cura di Cristina Stango, Firenze: Olschki, 79–100.
* –––, 2001, “Primi attacchi romani alla _République_ di Bodin sul finire del 1588. I testi di Minuccio Minucci e di Filippo Sega”, _Il pensiero politico_, 34: 3–41.
* Barret-Kriegel, Blandine, 1985, “Jean Bodin, de l’empire à la souveraineté; de l’état de justice à l’état administratif”, _Actes du colloque interdisciplinaire d’Angers (24–27 mai 1984)_, 1: 345–356.
* Bart, Jean, 2005, “La justification du tyrannicide selon les monarchomaques”, in _Le droit de résistance à l’oppression: le droit contre le droit. Actes du colloque de Dijon, 12–13 décembre 2002_, edited by by Dominique Gros and Olivier Camy, _Le Genre humain_, 44: 47–57.
* Basdevant, Jules, 1944, “Contribution de Jean Bodin à la formation du droit international”, _Revue historique de droit français et étranger_, 4e série, 22: 143–178.
* Bayle, Pierre, 1730, “Jean Bodin,” _Dictionnaire historique et critique_, Amsterdam: P. Brunel, l, p. 588–594.
* Baudrillart, Henri, 1853, _J. Bodin et son temps: tableau des théories politiques et des idées économiques au XVIe siècle_, Paris: Guillaumin.
* Beaud, Olivier, 2002, “Lo Stato di sudditi e la modernità dell’opera di Bodin”, in his _La potenza dello Stato_, Napoli: Edizioni Scientifiche Italiane.
* Beaulac, Stéphane, 2003, “The Social Power of Bodin’s ‘Sovereignty’ And International Law Bodin’s ‘Sovereignty’”, _Melbourne Journal of International Law_, 4: 28.
* –––, 2004, _The Power of Language in the Making of International Law: the Word ‘Sovereignty’ in Bodin and Vattel and the Myth of Westphalia_, Leiden: M. Nijhoff.
* Becker, Anna, 2014, “Jean Bodin on Oeconomics and Politics”, _History of European Ideas_, 40: 135–154.
* Bellussi, Germano, 1985, “L’absolutisme politique et la tolérance religieuse dans l’œuvre de Jean Bodin et de Thomas Hobbes”, in _Actes du colloque interdisciplinaire d’Angers (24–27 mai 1984)_, 1: 43–47.
* Benedettini, Riccardo, 2009, \*“\*I _Six livres de la République_ di Jean Bodin tradotti da Lorenzo Conti: tra segni di censura e filologia”, _Il_ _pensiero politico_, 42: 198–229.
* Bermejo Cabrera, José Luis, 1992\*.\* “Textos normativos hispánicos en la obra de Jean Bodin”, _Anuario de historia del derecho español_, 62: 587–592.
* Berns, Thomas, 1999, “Souveraineté, droit et gouvernementalité: à partir des _Six livres de la République_ de Jean Bodin”, _Bolletino: Archivio della ragion di Stato_, 7–8: 125–143.
* –––, 2000, “Bodin: la souveraineté saisie par ses marques\*”\*, _Bibliothèque d’humanisme et Renaissance_, 62: 611–623.
* Berriot, François, 1994, “Jean Bodin et l’Islam”, in his _Spiritualités, hétérodoxies et imaginaires_, Saint-Etienne: Publications de l’Université de Saint-Étienne, 207–220.
* Biral, Alessandro, 1980, “Jean Bodin e la moderna scienza politica”, in A. Biral, A. Cavarero, C. Pacchiani (eds.), _Teorie politiche e Stato nell’epoca dell’assolutismo_, Roma: Istituto della Enciclopedia italiana.
* Blair, Ann, 1997, _The Theater of Nature: Jean Bodin and Renaissance Science_, Princeton: Princeton University Press.
* –––, 2004, “La philosophie naturelle dans l’œuvre de Jean Bodin”, in _L’œuvre de Jean Bodin: actes du colloque tenu à Lyon à l’occasion du quatrième centenaire de sa mort, 11–13 janvier 1996_, éd. G.-A. Pérouse, N. Dockès-Lallement, J.-M. Servet, Paris: H. Champion, 359–369.
* –––, 2013, “Authorial Strategies in Jean Bodin”, in Lloyd, ed., 2013, 137–156.
* Blanc, Jérôme, 2006, “Les monnaies de la _République_: un retour sur les idées monétaires de Jean Bodin”, _Cahiers d’économie politique: histoire de la pensée et théorie_, 50: 165–190.
* Boccalini, Trajano, 1618, _De’ Ragguagli di Parnaso_, Venetia: appresso Giovanni Gherigli.
* Bodin, Jean, _On the Demon-mania of Witches_, translated by Randy Scott, edited by Jonathan Pearl, Toronto: Centre for Reformation and Renaissance Studies, 2001.
* Bonnay, Richard, 2003, “Reconsidering Absolutism in Early Modern Europe: the Development of an Idea”, _Bulletin of Asia-Pacific Studies_, 13: 32.
* Bordier, Henri, 1879, Jehan Bodin, _La France protestante ou Vies des protestants français_, 2nd edition, 6 vol. (A-G), Paris: Sandoz-Fischbacher, vol. 2, 671.
* Botero, Giovanni, _De la raison d’état (1589–1598)_, édition et trad. de l’italien par Pierre Benedittini et Romain Descendre, Paris: Gallimard, 2014.
* Boucher, Jacqueline, 1983, “L’incarcération de Jean Bodin pendant la troisième guerre de religion”, _Nouvelle revue du Seizième siècle_, 1: 33–44.
* –––, 2007a, _Société et mentalités autour de Henri III_, Paris: H. Champion.
* –––, 2007b, “Sous Henri III: l’impossible coexistence religieuse souhaitée par Michel de l’Hospital”, in _Le Chancelier Michel de l’Hospital: actes du colloque de Riom \[Puy-de Dôme], 8-9 septembre 2006_, in _Revue d’Auvergne_, 121: 127–137.
* Boyer-Xambeu, M. T., Deleplace, G., Gillard, L., Jannin P., 1986, _Monnaie privée et pouvoir des princes: économie des relations monétaires à la Renaissance_, Paris: Presses du Centre National de la Recherche Scientifique.
* Braun, Harald E., 2013, “Making the Canon? The Early Reception of the République in Castilian Political Thought”, in Lloyd, ed., 2013 257–292.
* Brown, John L., 1939, _The Methodus ad facilem Historiarum Cognitionem of J. Bodin. A Critical Study_, Washington DC.
* Bruschi, Christian, 2004, “ Mesnage’ et république \[chez Jean Bodin]”, in _L’œuvre de Jean Bodin_, éd. G.-A. Pérouse _et al_., Paris: H. Champion, 19–38.
* Buddruss Eckhard, 1987, “Érudition classique et théorie quantitative de la monnaie dans la Réponse à Malestroit de Jean Bodin”, _Journal des savants_, 1: 89–125.
* Burgess, Glenn, 2012, “Tyrants, Absolute Kings, Arbitrary Rulers and the Commonwealth of England: Some Reflections on Seventeenth Century Political Vocabulary”, in _Monarchism and Absolutism in Early Modern Europe_, edited by Cesare Cuttica and Glenn Burgess, London: Pickering & Chatto, 147–158.
* –––, 2013, “Bodin in the English Revolution”, in Lloyd, ed., 2013, 387–408.
* Burke, Peter, 2013, “The History and Theory of Reception”, in Lloyd, ed., 2013, 21–38.
* Cappa Legora, Antonio, 1913, _I Monarcomachi, saggio sulla teorica della resistenza nel secolo XVI_, Torino: Fratelli Bocca.
* Cardascia, Guillaume, 1937, “Sur une édition genevoise de la _République_ de Jean Bodin”, _Humanisme et Renaissance_, 4: 212–214.
* –––, 1943, “Machiavel et Jean Bodin”, _Bibliothèque d’Humanisme et Renaissance_, 3: 129–167.
* Carta, Paolo, 1997, “Il diritto di confisca nella _République_ di Jean Bodin”, _I\*\*l pensiero politico_, 30: 311–324.
* –––, 2000, “La lettera di Jean Bodin à Barnabé Brisson in una traduzione coeva”, _Il pensiero politico_, 33: 63–95.
* Céard, Jean, 2009, “L’auteur du _Colloquium Heptaplomeres_, lecteur de Bodin”, in Faltenbacher, ed., 2009, 117–134.
* Cebà, Ansaldo, 2001, _Il cittadino di repubblica_ \[1617], a cura di V. I. Comparato, Firenze: Centro Editoriale Toscano.
* Cervelli, Innocenzo, 1997, “Bodin, Daniele e Marco Polo”, _Il_ _pensiero politico_, 30: 233–249.
* Cesbron, G., Jean Foyer, and Geneviève Rivoire (eds.), _Actes du Colloque interdisciplinaire d’Angers, 24 au 27 mai 1984_, \[organized by] Université d’Angers, Centre de recherches de littérature et de linguistique de l’Anjou et des bocages de l’ouest, 2 vols, Angers: Presses de l’Université, 1985.
* Chanteur, Janine, 1967, “Jean Bodin et les critères de la légitimité dans la République”, in his _L’idée de légitimité_, Paris: PuF.
* –––, 1991, “La loi naturelle et la souveraineté chez Jean Bodin”, in _Théologie et droit dans la science politique de l’État moderne._ Actes de la table ronde de Rome (12–14 novembre 1987), Rome: École Française de Rome, 283–294.
* Chantrel, Laure, 2004, “Une relecture des travaux de Jean Bodin sur la fiscalité à partir des comptes rendus des États généraux de 1560 à 1588”, in _L’œuvre de Jean Bodin_, éd. G.-A. Pérouse _et al_., Paris: H. Champion, 333–352.
* Chauviré, Roger, 1914, _J. Bodin, auteur de la “République”_, La Flèche: Besnier.
* –––, 1929, “La pensée religieuse de Jean Bodin (d’après des documents nouveaux)”, _La province d’Anjou_, 4: 433–452.
* Chrom Jacobsen, Mogens, 2000, _Jean Bodin et le dilemme de la philosophie politique moderne_, Copenhagen: Museum Tusculanum Press.
* Church, William Farr, 1941, “Jean Bodin and His Contemporaries”, in his _Constitutional Thought in Sixteenth Century France. A Study in The Evolution of Ideas_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Cid Vázquez, Maria Teresa, 2004, “Estado, formas de gobierno y soberanía en el pensamiento político español del siglo XVII”, _Cuadernos de pensamiento_, 16: 109–158.
* Collinet, Paul, 1908, “J. Bodin et la Saint-Barthélemy. Documents inédits sur sa vie, de juillet 1572 à mars 1573”, _Nouvelle revue de droit français et étranger_, 32: 752–756.
* –––, 1910, “Rectifications à l’article: J. Bodin et la Saint-Barthélemy”, _Nouvelle revue de droit français et étranger_, 34: 128–129.
* Comparato, Vittor Ivo, 1981, _Jean Bodin. Antologia di scritti politici_, Bologna: Il Mulino.
* –––, 1982, “Note su Bodin e Aristotele, sovranità e proprietà nella definizione di Stato”, _Materiali di storia. Annali della Facoltà di Scienze politiche di Perugia_, 18, 6: 7–13.
* –––, 1987, “Il modello di legislatore nella _République_ di Jean Bodin”, in _L’educazione giuridica, V. Modelli di legislazione e legislatori_, 1, Napoli: Ed. scientifiche italiane, 91–101.
* –––, 2013, “The Italian ‘Readers’ of Bodin, 17th–18th Centuries: Readers of Bodin in Italy – From Albergati to Filangieri”, in Lloyd, ed., 2013, 343–370.
* Comparato, Vittor Ivo (ed.), 1981, _“La République” di J. Bodin_, Atti del Convegno di Perugia, 14–15 nov. 1980, in _Il_ _pensiero politico_, 14.
* Conti Odorisio, Ginevra, 2007, _La famille et l’État dans_ La République _de Jean Bodin_, Paris: l’Harmattan.
* Cornu, Pierre, 1907, “Jean Bodin de Monguichet”, _Revue de l’Anjou_, 56 (Janvier-Février): 109-111.
* Costa, Pietro, 1999, “La celebrazione della sovranità: Jean Bodin”, in his _Civitas_\*. Storia della cittadinanza in Europa. Vol. 1: Dalla civiltà comunale al Settecento\*, Roma-Bari: Laterza, 65-80.
* Cotroneo, Girolamo, 1962, “La ‘storia integrale’ nella _Methodus_ di Jean Bodin”, in _Historica_, 15: 95–107.
* –––, 1964a, “Il senso della storia nella _Methodus_ di Jean Bodin”, in _Rivista di studi crociani_, 1: 296–311.
* –––, 1964b, “Introduzione allo studio della _Methodus_ di Jean Bodin (1530?–1596)”, in _Atti dell’Accademia Pontaniana_, 13: 221–223.
* –––, 1966a, “Il problema della storia nel _De institutione_ di François Baudouin”, in _Rivista di studi crociani_, 3: 403–416.
* –––, 1966b, _J\*\*ean Bodin teorico della storia_, Napoli: Edizioni scientifiche.
* –––, 1970, _I trattatisti dell’Ars historica_, Napoli: Giannini.
* –––, 1981, “Ancora sui rapporti fra la _Methodus_ e la _République_”, _Il_ _pensiero politico_, 14: 18–25.
* –––, 2014, “Il ritorno di Bodin”, _Filosofia politica_, 1: 137–142.
* Couzinet, Marie-Dominique, 1991, _La logique divine dans les_, Six livres de la République _de Jean Bodin: hypothèse de lecture_, Florence: European University Institute.
* Couzinet, Marie-Dominique, 1995a, “Jean Bodin: état des lieux et perspectives de recherche”, _Bulletin de l’Association d’étude sur l’humanisme, la réforme et la renaissance_, 40: 11–22.
* –––, 1995b, “Fonction de la géographie dans la connaissance historique: le modèle cosmographique de l’histoire universelle chez F. Bauduin et J. Bodin”, _Corpus_, 28: 113–145.
* –––, 1996a, _Histoire et méthode à la Renaissance. Une lecture de la Methodus de J. Bodin_, Paris: Vrin.
* –––, 1996b, “La _Methodus ad facilem historiarum cognitionem_ de Jean Bodin: histoire cosmographie et méthode”, in _J. Bodin, nature, histoire, droit et politique_, éd. Y. Ch. Zarka, Paris: Presses Universitaires de France, 23–42.
* –––, 2001, _Bibliographie des écrivains français. Jean Bodin_, Roma-Paris: Memini.
* –––, 2007, “La philosophie morale de Jean Bodin dans le Paradoxe de 1596”, in his _Sub specie hominis_: _études sur le savoir humain au xvi\*\*e_ _siècle_, Paris: Vrin.
* –––, 2013, “On Bodin’s Method”, in Lloyd, ed., 2013, 39–66.
* Crahay, Roland, 1981, “Jean Bodin devant la censure: la condamnation de la République”, _Il pensiero politico_, 14: 154–172.
* –––, 1984a, “Jean Bodin aux États généraux de 1576”, in _Assemblee di stati e istituzioni rappresentative nella storia del pensiero politico moderno_, Città di Castello: Maggioli Editore, 1: 85–120.
* –––, 1984b (with M.-Th. Isaac et M.-Th. Lenger), “Les éditions de l’_Apologie de René Herpin_. Contribution à la bibliographie historique des œuvres de Jean Bodin”, in _Palaestra Typographica. Aspects de la production du livre humaniste et religieux au XVIe siècle_, Aubel: Gason, 97–129.
* –––, 1985, “Controverses et censures religieuses à propos de la _République_ de Jean Bodin”, in _D’Érasme à Campanella. Textes de Roland Crahay_, J. Marx éd., Bruxelles: Éditions de l’Université de Bruxelles, 132–152.
* –––, with M.-Th. Isaac and M.-Th. Lenger (eds.), 1992, _Bibliographie critique des éditions anciennes de Jean Bodin_, Préface de V. I. Comparato, Gembloux: Académie Royale de Belgique.
* Cremer, Albert, 1975, “Les théoriciens italiens de la Raison d’État juges de Jean Bodin”, _Revue d’Histoire diplomatique_, 89: 249–261.
* –––, 1977, “La ‘protection’ dans le droit international public européen du XVIe siècle”, _Théories et pratiques politiques à la Renaissance. XVIIe Colloque international de Tours_, Paris: Vrin, 145–157.
* –––, 1982, “La genèse du droit des gens moderne et la conscience européenne: Francisco de Vitoria et Jean Bodin”, in _La conscience européenne aux xv e et xvi e siècles_. Actes du Colloque international organisé à l’ENSJF, 30 septembre – 3 octobre 1980, Paris: École Normale Supérieure des Jeunes Filles, 88–102.
* Crouzet, Denis, 2018, “La rupture de l’unité de foi dans la France du XVIe siècle”, in _L’Histoire en questions. Mélanges en l’honneur de Mario Turchetti_, Silvia Arletta (ed.), Paris: Classiques Garnier, 101–126.
* Daston, Lorraine, and Michael Stolleis, 2008, _Natural Law and the Laws of Nature in Early Modern Europe: Jurisprudence, Theology, Moral and Natural Philosophy_, Aldershot: Ashgate.
* Daubresse, Sylvie, 2005, _Le Parlement de Paris, ou la voix de la raison (1559–1589)_, Genève: Droz.
* –––, 2006, “Le Parlement et l’enregistrement des actes royaux au XVIe siècle”, in _Dire le droit: normes, juges, jurisconsultes. Actes du colloque international des 4–5 novembre 2004_, tenu à l’Université Paris II, edited by Barbara Anagnostou-Cana, Paris: Ed. Panthéon-Assas, 253-266.
* Daussy, Hugues, 2007, “La question d’obéissance aux autorités dans l’œuvre d’Innocent Gentillet, magistrat réformé”, in _Hommes de loi et politique, XVIe-XVIIIe siècle_, éd. Hugues Daussy et Frédérique Pitou, Rennes: Presses de l’Université de Rennes, 21–34.
* –––, 2014, _Le parti huguenot. Chronique d’une désillusion (1557–1572)_, Genève: Droz.
* De Caprariis, Vittorio, 1959, _Propaganda e pensiero politico in Francia durante les guerre di religione)_, I: 1559–1572, Napoli: Edizioni Scientifiche Italiane.
* Delachenal, Roland, 1885, _Histoire des avocats du Parlement de Paris (1300–1600)_, Paris: Plon.
* Del Prete, Antonella, 2008, “_Menu peuple, multitude, populace_: considerazioni sul vocabolario politico-sociale di Jean Bodin”, _Laboratorio dell’ISPF_, 5, 1: 4–27.
* Demelmestre, Gaëlle, 2011, _Les deux souverainetés et leur destin. Le tournant Bodin-Althusius_, Paris: Cerf.
* Denzer, Horst, ed., 1973, _J. Bodin. Verhandlungen der internationalen Tagung in München_, München: Beck.
* Desan, Philippe, 1987a, _Naissance de la méthode (Machiavel, La Ramée, Bodin, Montaigne, Descartes)_, Paris: Nizet.
* –––, 1987b, “La justice mathématique de Jean Bodin”, _Corpus, revue de philosophie_, 4: 19–29.
* –––, 1995, “L’histoire mathématique de Jean Bodin”, in Desan, _Penser l’histoire à la Renaissance_, Caen: Paradigme, 145–169.
* Descendre, Romain, 2009, _L’état du monde: Giovanni Botero entre raison d’état et géopolitique_, Genève: Droz.
* Desideri, Paolo, 1998, “Plutarco nel pensiero politico di Jean Bodin”, in _L’eredità culturale di Plutarco dall’antichità al Rinascimento_. Atti del VII colloquio su Plutarco, Milano-Gragnano 28-30 maggio 1997, Napoli: D’Auria, 299–311.
* –––, 2008, “Les _Moralia_ dans la _Méthode_ et les S_ix livres sur la République_ de Jean Bodin”, in _Moralia et œuvres meslées à la Renaissance: actes du colloque international de Toulouse, 19–21 mai 2005_, éd. Olivier Guerrier, Paris: Champion, 199–215.
* Di Bello, Anna, 2014, _Stato e sovranità nel_ De Republica libri sex _di Jean Bodin_, Napoli: Liguori.
* Diecmann, Johann, 1683, _De naturalismo tum aliorum, tum maxime J. Bodini_, Kiel: Reumann.
* Dockès, Nicole, 1986, “La loi, l’équité, la justice et la paix ou la justice selon Jean Bodin”, in _Le juste et l’injuste à la Renaissance et à l’âge classique_. Actes du colloque international tenu à Saint-Étienne, 21-23 avril 1983, Saint-Étienne: Publication de l’Université de Saint-Étienne, 65-89.
* Dockès-Lallement, Nicole, 2004, “Les républiques sous l’influence des nombres: le hasard et la nécessité chez Jean Bodin”, in _L’œuvre de Jean Bodin_, éd. G.-A. Pérouse _et al_., Paris: H. Champion, 127–149.
* Droz, Eugénie, 1948, “Le carme Jean Bodin, hérétique,” _Bibliothèque d’humanisme et Renaissance_, 10: 77–94.
* Dunning, Wm. A., 1896, “Jean Bodin on Sovereignty, with some References to the Doctrine of Thomas Hobbes”, _Political Science Quarterly_, 11 (1): 82–104.
* Ducos, Michèle, 1987, “Le tableau du droit universel de Jean Bodin et la tradition romaine”, _Bulletin de l’Association Guillaume Budé_, 49–61.
* Esmein, Adhémar, 1900, “La théorie de l’intervention internationale chez quelques publicistes français du XVIe siècle”, _Nouvelle revue historique du droit français et étranger_, 24: 549–574.
* Fabbri, Natacha, 2004, “La concordia nel _Colloquium heptaplomeres_ di Jean Bodin”, _Rinascimento_, 44, 297–324.
* Faltenbacher, Karl F., 1985, “Comparaison entre le _Colloquium Heptaplomeres_ de Jean Bodin et les _Coloquios y doctrina cristiana_ de Fray Bernardino de Sahagun”, in _Jean Bodin, Actes du Colloque interdisciplinaire d’Angers (mai 1984)_, Angers: Presses Universitaires, II, 453–458, 618–623.
* Faltenbacher, K. F., ed., 2002, _Magie, Religion und Wissenschaften im Colloquium heptaplomeres_. Ergebnisse der Tagungen in Paris 1994 und in der Villa Vigoni 1999, Darmstadt: Wissenschaftliche Buchgesellschaft.
* Faltenbacher, K. F., ed., 2009, _Der kritische Dialog des Colloquium Heptaplomeres: Wissenschaft, Philosophie und Religion zu Beginn des 17. Jahrhunderts_. _Ergebnisse der Tagung vom 6. bis 7. November 2006 am Frankreich-Zentrum der Freien Universität Berlin_, Darmstadt: Wissenschaftliche Buchgesellschaft,
* Ferrière, Georges, 2004, “Sujets et citoyens selon Bodin”, in _Sujet et citoyen: actes du Colloque de Lyon, 11–12 septembre 2003_, Aix-en-Provence: Presses universitaires d’Aix-Marseille.
* Ferronato, M., and L. Bianchin, eds., 2011, _Silete theologi in munere alieno. Alberico Gentili e la seconda scolastica_, Padova: Cedam.
* Fiocchi, Claudio, and Simonetta, Stefano, 2001, “Il _principatus_ _despoticus_ nell’aristotelismo bassomedievale”, in _Dispotismo. Genesi e sviluppi di un concetto filosofico-politico_, Domenico Felice ed., tomo I, Napoli: Liguori, 95–126.
* –––, 2004, _Mala Potestas. La Tirannia nel Pensiero Politico Medioevale_, Bergamo: Lubrina.
* –––, 2007, _Dispotismo e libertà nel pensiero medievale. Riflessioni all’ombra di Aristotele (sec._ _XIII – XIV)_, Bergamo: Lubrina.
* Foisneau, Luc, 1999, “Bodin ou l’affirmation des droits de la souveraineté”, in _Histoire de la philosophie politique_, A. Renaut éd., Paris: Calman-Lévy, 2: 237-250.
* –––, 2013, “Sovereignty and Reason of State: Bodin, Botero, Richelieu and Hobbes”, in Lloyd, ed., 2013, 323–342.
* Fontana, Letizia, 2009, “Bilan historiographique de la question du séjour de Jean Bodin à Genève,” _Bibliothèque d’humanisme et Renaissance_, 71, 101–111.
* Fournol, Etienne-Maurice, 2011, _Bodin, prédécesseur de Montesquieu: étude sur quelques théories politiques de la_ République _et_ _de_ l’Esprit des lois, Geneva: Slatkine.
* Franklin, J.H., 1973, _J. Bodin and the Rise of Absolutist Theory_, Cambridge: Cambridge University Press.
* ––– ed., 2006, _Jean Bodin_, Aldershot: Ashgate,
* Friedeburg, Robert von, 2011, “_Cuius Regio, Eius Religio_: The Ambivalent Meanings of State Building in Protestant Germany, 1555–1655”, in _Diversity and Dissent. Negotiating Religious Difference in Central Europe, 1500–1800_, edited by Howard Louthan, Gary B. Cohen and Franz A. J. Szabo, New York: Berghahn Books, 73–91.
* –––, 2013, “The Reception of Bodin in the Holy Roman Empire and the Making of the Territorial State”, in Lloyd, ed., 2013, 293–322.
* Gajda, Alexandra, 2010, “Tacitus and Political Thought in Early Modern Europe, _c_. 1530-_c_. 1640”, in _The Cambridge Companion to Tacitus_, edited by A.J. Woodman, Cambridge: Cambridge University Press, 253–68.
* García Gestoso, Noemi, 2003,“Sobre los orígenes históricos y teóricos del concepto de soberanía: especial referencia a los seis libros de la República de J. Bodino”, _Revista de estudios políticos_, 120: 301–328.
* Gardot, André, 1934, “Jean Bodin: sa place parmi les fondateurs du droit international”, _Académie de droit international, Recueil des cours_, 50: 549–753 (Paris: Librairie du recueil Sirey, 1935; Leiden: Brill, 2008).
* Gelderen, Martin van, 2004, “Republikanismus in Europa: Deutsch-Niederlandische perspektiven 1580–1650”, _Historische Zeitschrift_, 278: 283–309.
* Gentili, Alberico, 2008, _Il diritto di guerra \[De iure belli_ (1598)], trad. da P. Nencini, a cura di G. Marchetto e C. Zendri, Milano: Giuffré.
* Gianturco, Elio, 1934, “Bodin’s Conception of the Venetian Constitution and his Critical Rift with Fabio Albergati”, _Revue de Littérature comparée_, 18: 684–695.
* Giesey, Ralph E., 2004, _Rulership in France, 15th-17th Centuries_, Aldershot: Ashgate.
* –––, 2007, _Le rôle méconnu de la loi Salique: la succession royale, XIVe-XVIe siècles_, Paris: Les Belles Lettres.
* González Fernández, M., 2007, “Tolerancia(s): da vaga neoliberal a Jean Bodin”, in _Desafíos do século XXI_, ed. Francisco Javier Barcia González y Nel Rodríguez Rial, Santiago de Compostela: Universidad de Santiago de Compostela, 197–214.
* Goyard-Fabre, Simone, 1986, _J. Bodin et le droit de la République_, Paris: P. U. France.
* –––, 1988, “Souveraineté et citoyenneté dans _Les six livres de la République_ de Jean Bodin”, _L’école des lettres. Revue pédagogique du second cycle_, 80, 2: 47–55.
* –––, 1991, “La souveraineté de Bodin à Hobbes”, _Hobbes Studies_, 4: 3–25.
* –––, 1992a, “Jean Bodin et les trois justices”, in _Aequitas, Aequalitas, Auctoritas. Raison théorique et légitimation de l’autorité dans le XVIe siècle_, D. Letocha (ed.), Paris: Vrin, 3–15.
* –––, 1992b, “La notion de souveraineté de Bodin à Hobbes”, in _Hobbes et son vocabulaire_, Y. Ch. Zarka éd., Paris: Vrin, 207–230.
* –––, 1999, _Jean Bodin (1529 –1596) et sa politique philosophique_, Paris: Ellipses.
* Grafton, Anthony, 2007, _What_ _was History? The Art of History in Early Modern Europe_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Greengrass, Mark, 1994, “A Day in the Life of the Third Estate: Blois, 26 December 1576”, in _Politics, Ideology, and the Law in Early Modern Europe: Essays in Honor of J.H.M. Salmon_, edited by Adrianna Bakos, Rochester, NY: University of Rochester Press, 73–90.
* –––, 2005, ‘Passions and the Patria: Michel de l’Hospital and the Reformation of the French Polity in the Wars of Religion’, in _‘Patria’ und ‘Patrioten’ vor dem Patriotismus: Flichten, Rechte, Glauben und die Rekonfiguriegung europäischer Gemeinwesen im 17. Jahrhundert_, hrsg. Robert von Friedeburg, Wiesbaden: Harrassowitz, 287–308.
* –––, 2007a, _Governing Passions: Peace and Reform in the French kingdom, 1576–1585_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2007b, “Money, Majesty and Virtue: The Rhetoric of Monetary Reform in Later Sixteenth-Century France”, _French History_, 21: 165–186.
* –––, 2013, “The Experiential World of Jean Bodin”, in Lloyd, ed., 2013, 67–96.
* –––, 2014, _Christendom Destroyed: Europe 1517–1648_, New York: Penguin.
* Harmon, Mont Judd, 1964, “Monarchomachs, Divine Right, and the Theory of Jean Bodin”, in _Political Thought from Plato to the Present_, M. J. Harmon, New York: McGraw-Hill, 196–215.
* Hegmann, Horst, 1994, _Politischer Individualismus: die Rekonstruktion einer Sozialtheorie unter Bezugnahme auf Machiavelli, Bodin und Hobbes_, Berlin: Duncker & Humblot.
* Heller, Henry, 1994, “Bodin on Slavery and Primitive Accumulation”, _The Sixteenth Century Journal_, 25(1): 53–65.
* Herrero Sanchez, Manuel, 2009, “El padre Mariana y el tiranicidio”, _Torre de los Lujanes_, 65: 103–121.
* Holt, Mack P., 1986, _The Duke of Anjou and the Political Struggle during the Wars of Religion_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Houllemare, Marie, 2011, _Politique de la parole: le Parlement de Paris au XVIe siècle_, Genève: Droz.
* Isnardi Parente, Margherita, 2008, _Rinascimento politico in Europa_, Studi raccolti da D. Quaglioni e P. Carta, Padova: Cedam.
* Jacobsen, Mogens Chrom, 2000, _J. Bodin et le dilemme de la philosophie politique moderne_, Copenhagen: Museum Tusculanum Press.
* Jostock, Ingeborg, 2007a, _La censure négociée: le contrôle du livre à Genève, 1560–1625_, Genève: Droz.
* –––, 2007b, “Réviser Bodin: l’édition genevoise de la _République_”, in his _La censure négociée._ _Le contrôle du livre à Genève, 1560–1625_, Genève: Droz, 208–212.
* Jouanna, Arlette, 2006, “Capituler avec son prince: la question de la contractualisation de la loi au XVIe siècle”, in _“Et de sa bouche sortait un glaive”: les monarchomaques au XVIe siècle. Actes de la journée d’étude tenue à Tours en mai 2003_, edited by Paul-Alexis Mellet, Genève: Droz, 131–143
* King, Preston, 1999, _The Ideology of Order: A Comparative Analysis of J. Bodin and Thomas Hobbes_, London: F. Cass.
* Krause, Virginia, 2013, “Listening to Witches: Bodin’s Use of Confession in _De la Démonomanie des Sorciers_”, in Lloyd, ed., 2013, 97–116.
* Krulic, Brigitte, ed., 2010, _Raison(s) d’état(s) en Europe: traditions, usages, recompositions_, New York: Peter Lang.
* Lassabatère, Thierry, 2010, “Pouvoir royal et bien commun chez Eustache Deschamps, Nicolas de Herberay et Jean Bodin: une chaîne de pensée entre Moyen âge et Renaissance”, in _Pouvoir d’un seul et bien commun (VIe-XVIe siècles): actes du colloque du 19 décembre 2008, Université Paris-Ouest Nanterre_, edited by Frank Collard, _Revue française d’histoire et d’idées politiques_, 32: 395–410.
* Lazzarino del Grosso, Anna Maria, 1988, “Nobiltà e _roture_ nel pensiero di Jean Bodin” in _Gesellschaftgeschichte_\*. Festschrift für Karls Bosl zum 80.\* _Geburtstag_, II, Ferdinand Seibt Hrsg., München: Oldenburg, 131–148.
* –––, 2002, “La _Respublica Hebraeorum_ come modello politico ‘scientifico’ nella _Methodus_ di Jean Bodin”, _Il pensiero politico_, 35: 382–398.
* –––, 2004, _Bodin e la critica della democrazia_, Napoli: Istituto Suor Orsola Benincasa.
* –––, 2005, “Jean Bodin e il problema del potere”, in _Il potere come problema nella letteratura politica della prima Età moderna_, S. Testoni Binetti ed., Firenze: Centro Editoriale Toscano, 91–112.
* –––, 2007, “Le Magistrature in Bodin”, _Il pensiero politico_, 40: 394–409.
* Lee, Daniel, 2013, “ ‘Office is a Thing Borrowed’: Jean Bodin on Offices and Seigneurial Government”, _Political Theory_, 41, 3: 409–440.
* –––, 2016, “The Roman Law Foundations of Bodin’s Early Doctrine of Sovereignty”, ch. 5; “Jean Bodin, Popular Sovereignty, and Constitutional Government”, ch. 6, in his _Popular Sovereignty in Early Modern Constitutional Thought_, Oxford: Oxford University Press, 159–224.
* Le Thiec, G., 2004, “L’Empire ottoman, modèle de monarchie seigneuriale dans l’œuvre de Bodin”, in _L’œuvre de Jean Bodin_, éd. G.-A. Pérouse _et al_., Paris: H. Champion, 55–77.
* Letrouit, Jean, 1995, “Jean Bodin, auteur du _Colloquium Heptaplomeres_”, _La lettre clandestine_, 4: 38–45.
* Levron, Jacques, 1948, “Jean Bodin, Sieur de Saint-Amand ou Jean Bodin, originaire de Saint-Amand,” _Bibliothèque d’humanisme et Renaissance_, 10: 69–76 .
* –––, 1950, _Jean Bodin et sa famille. Textes et commentaires_, Angers: H. Siraudeau.
* Lewis, J. U., 2006, “Jean Bodin’s ‘Logic of Sovereignty’”, _Political Studies_, 16: 206–222.
* Lloyd, Howell A., 1991, “Sovereignty: Bodin, Hobbes, Rousseau,” _Revue Internationale de philosophie_, 45, 179, 353–379.
* ––– ed., 2013, _The Reception of Bodin_, Leiden, Boston: Brill.
* –––, 2017, _Jean Bodin_. ‘_This Pre-eminent Man of France_’. _An Intellectual Biography_, Oxford: Oxford University Press.
* Lutfalla, M., 2004, “Inflation et endettement: l’éternelle actualité de Jean Bodin”, In _L’œuvre de Jean Bodin_, éd. G.-A. Pérouse _et al_., Paris: H. Champion 285–295.
* Machielsen, Jan, 2013, “Bodin in the Netherlands”, in Lloyd, ed., 2013, 157–192.
* Malcolm, Noel, 2006, “Jean Bodin and the Authorship of the _Colloquium Heptaplomeres_,” _Journal of the Warburg and Courtauld Institutes_, 69: 95–150.
* Marabuto, Madeleine, 1963, “Théodore de Bèze et Jean Boucher: théoriciens de la résistance à la tyrannie”, Gagny: S. et O.
* –––, 1967, “Les théories politiques des monarchomaques français”, thèse de droit, 2 vols, Université de Paris II.
* Marocco Stuardi, Donatella, 2006, _La République di Jean Bodin: sovranità, governo, giustizia_, Milano: Franco Angeli.
* Mayer, Jacob Peter, ed., 1979, _Fundamental Studies on Jean Bodin_, New York: Arno Press.
* Melani, Igor, 2006, _Il tribunale della storia. leggere la_ Methodus _di Jean Bodin_, Firenze: Olschki.
* –––, 2012, “_De_ _rebus singulis rectius judicare_. Usi della storia, antropologia politica, formazione del funzionario nella _Methodus_ di Jean Bodin”, in _Storici antichi e storici moderni nella_ Methodus _di Jean Bodin_, Giuseppe Zecchini e Alessandro Galimberti ed., Milano: Vita e Pensiero, 133–172.
* Mendras, Henri, 1999, “Le ‘mal de Bodin’. À la recherche d’une souveraineté perdue”, _Le Débat_, 105: 71–89.
* Mesnard, P., 1929, “La pensée religieuse de Bodin,” _Revue du seizième siècle_, 16: 77–121.
* –––, 1936, _L’essor de la philosophie politique au XVIe siècle_, Paris: Boivin, 1936 (reprint: 1977).
* Miglietti, Sara, 2004, \*“\*Presenze boeziane nel _Colloquium Heptaplomeres_ di Jean Bodin”, _Rinascimento_, 44: 273–295.
* –––, 2010, “Amitié, harmonie et paix politique chez Aristote et Jean Bodin”, _Asterion_, 7, Lyon, ENS Lettres et Sciences humaines (online journal).
* ––– (ed.), 2013, J. Bodin, _Methodus ad facilem historiarum congnitione_, edizione, introduzione e commento, Pisa: Edizioni della Normale.
* –––, 2013, “Reading from the Margins: Some Insights into the Early Reception of Bodin’s _Methodus_”, in Lloyd, ed., 2013, 193–218.
* Mittica, Paola, and Vida, Silvia, 2001, “Dispotismo e politica in Aristotele”, in _Dispotismo. Genesi e sviluppi di un concetto filosofico-politico_, Domenico Felice ed., tomo I, Napoli: Liguori, 1–32.
* Moreau-Reibel, Jean, 1933, _J. Bodin et le Droit public comparé dans ses rapports avec la philosophie de l’histoire_, Paris, Vrin.
* –––, 1935, “J. Bodin et la Ligue d’après des lettres inédites,” _Humanisme et Renaissance_, 2: 425–436.
* –––, 1950, _Le droit de société interhumaine et le_ ‘_jus gentium_’: _essai sur les origines et le développement des notions jusqu’à Grotius_, Leiden, Boston: Brill, 2008 (London: Martinus Nijhoff, 1950).
* Mosse, George Lachman, 1948, “The Influence of Jean Bodin’s _Republic_ on English Political Thought”, _Medievalia et humanistica_, 5: 73–83.
* Nadeau, Christian, 2005, “Les constitutionalistes français face au problème de la constitution mixte: Claude de Seyssel et Jean Bodin”, in _Le Gouvernement mixte._ _De l’idéal politique au monstre constitutionnel en Europe (XIIIe – XVIIe siècle)_, Marie-Gaille-Nikodimov éd., Publications de l’Université de Saint-Étienne.
* Naef, Henri, 1946, “La jeunesse de Jean Bodin, ou les conversions oubliées,” _Bibliothèque d’humanisme et Renaissance_, 8: 137–155.
* Nelson, Eric, 2004, _The Greek Tradition in Republican Thought_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Opitz-Belakhal, Claudia, 2006, _Das Universum des Jean Bodin: Staatsbildung, Macht und Geschlecht im 16. Jahrhundert_, Frankfurt am Main, New York: Campus.
* –––, 2007, ‘Jean Bodin, Idee und Interesse’, in _Politische Ideen und Gesellschaftstheorien seit der frühen Neuzeit_, hrsg. by Helmut Reinalter, Wien: Braumüller, 115–132.
* –––, 2008, “Der Magistrat als Hexenjäger. Hexenverfolgung und staatliche Ordnung bei Jean Bodin”, in _Hexenprozess und Staatsbildung/Witch-Trials and State-Building_, hrsg. Johannes Dillinger und Jurgen Michel Schmidt, Bielefeld: Verlag für Regionalgeschichte, 41–58.
* Paganini, Gianni, 2013, “La ”Civil Conversazione“ nell’epoca delle Guerre di religione: Il _Colloquium heptaplomeres_ di Jean Bodin”, in _L’antidoto di Mercurio. La “civil conversazione_” _tra Rinascimento ed età moderna_, a cura di Nicola Panichi, Firenze: Leo S. Olschki Editore.
* Panichi, Nicola, 2004, “Danaé et Jupiter: de la politique à l’‘oeconomie politique’: Jean Bodin et Montchrestien”, in _L’œuvre de Jean Bodin_, éd. G.-A. Pérouse _et al_., Paris: H. Champion, 169–206.
* Pantin, Isabelle, 2009, “Le _Colloquium heptaplomeres_ et sa cosmologie. Le problème de la cohérence du texte,” in Faltenbacher, ed., 2009, 185–207.
* Parinetto, Luigi, 2002, \*L’inquisitore libertino: discorso sulla tolleranza religiosa e sull’ateismo: a proposito dell’\*Heptaplomeres _di Jean Bodin_, Milano: Terziari.
* Périgot, Béatrice, 2004, “La notion de ‘République’ chez Bodin”, _L’œuvre de Jean Bodin_, éd. G.-A. Pérouse _et al_., Paris, 39–53.
* Petris, Loris, 2002, “_De pace_. Autour d’un inédit de Michel de l’Hospital: le magistrat et la ‘guerre juste’”, _Bibliothèque d’humanisme et Renaissance_, 64: 327–346.
* Piano Mortari, Vincenzo, 1962, _Diritto romano e diritto nazionale in Francia nel secolo XVI_, Milano: Giuffré.
* –––, 1991, “Aspetti della metodologia giuridica di J. Bodin”, in his _Itinera juris. Studi di storia giuridica dell’ età moderna_, Napoli: Jovene, 145–172.
* Quaglioni, D., 1992, _I limiti della sovranità: il pensiero di J. Bodin nella cultura politica e giuridica dell’età moderna_, Padova: Cedam.
* –––, 2003, _À une déesse inconnue: la conception pré-moderne de la justice_, trad. M.-D. Couzinet, Paris: Publications de la Sorbonne.
* –––, 2010, “Pour une histoire du droit de guerre au début de l’âge moderne: Bodin, Gentili, Grotius”, in _Justice et armes au XVIe siècle_, éd. D. Quaglioni et J.-C. Zancarini, _Laboratoire italien_, 10: 9–20.
* –––, 2013, “The Italian ‘Readers’ of Bodin, 17th–18th Centuries: The Italian ‘Readers’ out of Italy – Alberico Gentili (1522–1608)”, in Lloyd, ed., 2013, 371–386.
* Quarta, Cristina, 2004, _Ayrault e Bodin: diritto, famiglia e formazione morale nel XVI secolo_, Manduria: P. Lacaita.
* Reinhardt, Nicole, 2007, “Juan de Mariana: Bibelexegese und Tyrannenmord”, in _Die Bibel als politisches Argument: Voraussetzungen und Folgen biblischer Herrschaftslegitimation in der Vormoderne_, hrsg. by A. Peçar und K. Trampedach, München: Oldenbourg, 273–94.
* Reulos, Michel, 1970, “Une Institution Romaine vue par un auteur du XVIe siècle: _la censure_ dans Jean Bodin”, _Études offertes à Jean Maqueron_, Aix-en-Provence: Faculté de droit et des sciences économiques, 585–590.
* –––, 1982, “Le droit face à la notion de souveraineté dégagée par Jean Bodin”, in _Diritto e potere nella storia europea_, Atti del IV Congresso Internazionale della Società Italiana di Storia del diritto in onore di Bruno Paradisi, Firenze: Olschki, 451–462.
* –––, 1984, “Le chapitre VII du livre III de _La République_ de Jean Bodin. Des corps, collèges et communautés”, in _La littérature de la Renaissance. Mélanges d’histoire et de critique littéraires offerts à Henri Weber_, Marguerite Soulié éd., Genève: Slatkine, 263–276.
* Reynolds, Beatrice, 1931, _Proponents of Limited Monarchy in Sixteenth Century France: Francis Hotman and Jean Bodin_, Ph.D. dissertaion, Columbia University.
* Ribeiro de Barros, Alberto, 2003, “Bodin et le projet d’une science du droit: la _Juris universi distributio_ (1578)”, _Nouvelle revue du XVIe siècle_, 21: 57–70.
* Richart, Antoine, 1869, _Mémoires sur la Ligue dans le Laonnois_, Laon: La Société académique de Laon.
* Richter Melvin, and Burke, Martin J, eds., 2012, _Why Concepts Matter, Translating Social and Political Thought_, Leiden, Boston: Brill.
* Rose, P.L., 1980, _J. Bodin and the Grand God of Nature._ _The Moral and Religious Universe of a Judaiser_, Genève: Droz.
* –––, 1978, “The Politique and the Prophet: Bodin and the Catholic League 1589–1594”, _The Historical Journal_, 21(4): 783–808.
* Rossin, Nicolai, 2003, _Soveränität zwischen Macht und Recht._ _Probleme der Lehren politischer Souveränität in der frühen Neuzeit am Beispiel von Machiavelli, Bodin und Hobbes_, Hamburg: Kovac.
* Salmon, John Hearsey McMillan, 1973, “François Hotman and Jean Bodin: The Dilemma of Sixteenth Century French Constitutionalism”, _History Today_, 23(11): 801–809.
* –––, 1987, “Bodin and the Monarchomachs”, in his _Renaissance and Revolt. Essays in the Intellectual and Social History of the Early Modern France_, Cambridge: Cambridge U. P., 119–135.
* –––, 2007, “France”, in _European Political Thought 1450–1700_, ed. by H. A. Lloyd, G. Burgess and S. Hodson, New Haven and London: Yale U. P., 458–497.
* Scapparone, Elisabetta, 2001, “Concezioni dell’anima: Ficino e Bodin”, _Rinascimento_, 41: 71–91.
* Scattola, Merio, 1996, “Il concetto di tirannide nel pensiero politico tedesco della prima età moderna”, In _Filosofia politica_, 10: 391–420.
* –––, 1999, “Ordine della giustizia e dottrina della sovranità in Jean Bodin”, in _Il potere. Per la storia della filosofia politica moderna_, Giuseppe Duso ed., Roma: Carocci, 61–75.
* –––, 2015a, “_Regnum, tyrannis, dominatus_: l’aristotelismo politico tedesco del primo Seicento di fronte al problema del potere assoluto”, _Storia del pensiero politico_, 2015/3: 355–378.
* –––, 2015b, “Diritto naturale e diritto di resistenza nella polemistica luterana di metà cinquecento”, in _Revista_ _crítica de Derecho Canónico Pluriconfesional_, n. 2: 83–108.
* –––, 2017, “Before and after Natural Law”, in _Early Modern Natural Law Theories. Contexts and Strategies in the Early Enlightenment_, ed. by T. J. Hochstrasser and P. Schröder, Dordrecht: Springer International Publishing AG.
* Schiffman, Zachary Sayre, 2000, “Jean Bodin, Roman Law, and the Renaissance Conception of the Past”, in _Cultural Visions: Essays in the History of Culture_, edited by Penny Schine Gold and Benjamin C. Sax, Amsterdam: Rodopi, 271–287.
* Schüz, Jonathan, 2013, “Bodin’s _Démonomanie_ in the German Vernacular”, in Lloyd, ed., 2013, 237–256.
* Sciacca, Enzo, 2005, _Principati e repubbliche: Machiavelli, politiche e il pensiero francese del Cinquecento_, Firenze: Editoriale Toscano.
* Sebastián Piana, Ricardo, 2009, “Jean Bodin: retomando su pensamiento en torno a la crisis de la soberanía”, _Revista de derecho y ciencias penales_, 12: 45–58.
* Skinner, Quentin, 1978, _The Foundations of Modern Political Thought_, 2 vols, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2002, _Visions of Politics_, vol. I: _Regarding Method_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Smith, Constance I., 1963, “Filmer, and the Knolles Translation of Bodin”, _The Philosophical Quarterly_, 13(52): 248–252.
* Spitz, Jean-Fabian, 1998, _Bodin_ _et la souveraineté_, Paris: P.U.F.
* Straumann, Benjamin, 2016, “Jean Bodin and the Fall of Roman Republic”, in his _Crisis and Constitutionalism: Roman Political Thought from the Fall of the Republic to the Age of Revolution_, New York: Oxford University Press, 278–302.
* Suggi, Andrea, 2005, _Sovranità e armonia. La tolleranza religiosa nel «Colloquium Heptaplomeres» di Jean Bodin_, Roma: Edizioni di Storia e Letteratura.
* –––, 2006, ed., J. Bodin, _La Demonomania de gli stregoni, cioè furori et malie de’ demoni col mezo de gli Huomini: divisa in libri IIII di Gio. Bodino Francese, Tradotta dal K. Hercole Cato, In Venetia, Presso Aldo, 1587_, introduzione e riproduzione anastatica, Roma: Edizioni di Storia e Letteratura.
* –––, 2007a, “Una nota su religione e politica in Bodin. Tra il Paradoxon e la Lettre de Monsieur Bodin”, _Rinascimento_, 47: 347–365.
* –––, 2007b, “Educazione umanistica e pace religiosa nella ”Oratio de instituenda in _Republica_ juventute“ di Jean Bodin”, _Bruniana & Campanelliana_, 13: 521–536.
* ––– (ed.), 2009, J. Bodin, _Paradosso sulla virtù_, Milano: Nino Aragno. Latin Text and Italian Translation in bilingual Edition of _Jo. Bodini Paradoxon, quod nec virtus ulla mediocritate, nec summum hominis bonum in virtutibus actione consistere possit_, Parisiis, excudebat D. Duvallius, 1596.
* Tenenti, Alberto, 2001, “Il doppio volto della storia comparata nella ”Methodus“ di Jean Bodin”, _Rivista di letterature moderne e comparate_, 54: 3–16.
* Terrel, Jean, 2001, _Les théories du pacte social: droit naturel, souveraineté et contrat de Bodin à Rousseau_, Paris: Seuil.
* Thermes, Diana, 2002, _Ripensare Bodin: pubblico e privato nel cittadino premoderno_, Roma: Philos.
* Thiveaud, Emmanuel, 2004, “Finances et souveraineté dans _les Six Livres de la République_ de Bodin”, in _L’Oeuvre de Jean Bodin_, éd. G.-A. Pérouse _et al._, Paris, 237–257.
* Turchetti, M., 1991, “Religious Concord and Political Tolerance in Sixteenth- and Seventeenth-Century France”, _The Sixteenth-Century Journal_, 22: 15-25.
* –––, 1993, “Une question mal posée: la qualification de perpétuel et irrévocable appliquée à l’Édit de Nantes (1598)”, _Bulletin de la Société de l’histoire du protestantisme français_, 139: 42–78.
* –––, 1999, “Middle Parties in France during the Wars of Religion”, in _Reformation, Revolt and Civil War in France and the Netherlands, 1555–1585_, Amsterdam: Royal Netherlands Academy of Arts and Sciences, 165–183.
* –––, 2001, “Une question mal posée: la ”tolérance“ dans les édits de Janvier (1562) et d’Amboise (1563). Les premiers commentaires et interprétations: Jean Bégat”, in _La formazione storica della alterità_. _Studi di storia della tolleranza nell’étà moderna offerti a Antonio Rotondò_, promossi da Henry Méchoulan, Richard H. Popkin _et al_., vol. 1: _Secolo XVI_, Firenze: Olschki, 245–294.
* –––, 2002, “Une question mal posée: l’origine et l’identité des ‘Politiques’ au temps des guerres de religion”, in _De Michel de l’Hospital à l’Édit de Nantes_, éd. Thierry Wanegffelen, Clermont-Ferrand: P. U. Blaise-Pascal, 357-390.
* –––, 2007, “Jean Bodin théoricien de la souveraineté, non de l’absolutisme”, in _Chiesa cattolica e mondo moderno, Scritti in onore di Paolo Prodi_, a cura di Adriano Prosepri _et al_., Bologna: Il Mulino, 437–455.
* –––, 2008, “Despotism and Tyranny. Unmasking a Tenacious Confusion,” _European Journal of Political Theory_, 7: 159–182.
* –––, 2009, “The Contribution of Calvin and Calvinism to the Birth of Modern Democracy”, in _John Calvin’s Impact on Church and Society, 1509–2009_, edited by Martin Ernst Hirzel and Martin Sallmann, Grand Rapids, Michigan: Eerdmans Publishing Co., 192–217.
* –––, 2012, “Bodin as Self-Translator of his _République_: Why the Omission of ”_Politicus_“ and Allied Terms from the Latin Version”, in _Why Concepts Matter_, edited by M. Richter, Leiden, Boston: Brill, 109–118.
* –––, 2013, _Tyrannie et tyrannicide de l’Antiquité à nos jours_, 2nd ed., Paris: Classiques Garnier (first edition, 2001).
* –––, 2018, “La leçon de Jean Bodin (1530–1596) sur la distinction « vitale »,, oubliée, entre despotisme et tyrannie”, in _Le prince, le despote, le tyran. Figures du souverain en Europe, de la Renaissance aux Lumières_, Myriam-Isabelle Ducrocq and Laïla Ghermani (eds.), Paris: Honoré Champion, 51–74.
* Tutino, Stefania, 2007, “Huguenots, Jesuits and Tyrants: Notes on the _Vindiciae Contra Tyrannos_ in Early Modern England”, _Journal of Early Modern History_, 11: 175–196.
* –––, 2010, _Empire of Souls: Robert Bellarmine and the Christian Commonwealth_, Oxford: Oxford University Press.
* Ulph, Owen, 2006, “Jean Bodin and the Estates-General of 1576”, in Franklin, ed., 2006, 201–209.
* Valente, Michaela, 2012, “Storia e politica. Bodin e gli storici coevi della _Methodus_”, in _Storici antichi e storici moderni nella_ Methodus _di Jean Bodin_, G. Zecchini ed., Milano: Vita e Pensiero, 109–132.
* –––, 2013, “The Works of Bodin under the Lens of Roman Theologians and Inquisitors”, in Lloyd, ed., 2013, 219–236.
* Vasoli, Cesare, 2008, _Armonia e giustizia: studi sulle idee filosofiche di Jean Bodin_, edited by A. E. Baldini: Firenze, Olschki.
* Villey, Michel, 1970, “La justice harmonique selon Bodin”, _Archives de philosophie du droit_, 15: 301–315.
* Weber, Henri, 1986, “Utilisation de la _Politique_ d’Aristote dans la _République_ de Bodin”, in his _A travers le XVIe siècle_, vol. 2: _Histoire des idées_, Paris: Nizet, 137–146.
* Weber, Hermann, 1987, “Jean Bodin et la vérité historique”, _Certitudes et incertitudes de l’histoire._ Trois colloques sur l’Histoire de l’Institut collégial européen, éd. Gilbert Gadoffre, Paris: Presses Universitaires de France, 77–86.
* Weill, Georges J., 1891, _Les théories sur le pouvoir royal en France pendant les guerres de religion_, Paris (reprint 1971).
* Weiss, Nathaniel, 1889, _La Chambre ardente, étude sur la liberté de conscience en France sous François Ier et Henri II, 1540–1550, suivie d’environ 5000 arrêts inédits, rendus par le Parlement de Paris de mai 1547 à mars 1550_, Paris: Fischbacher.
* –––, 1923, “Huguenots emprisonnés à la Conciergerie du Palais de Paris en mars 1569”, _Bulletin de la Société de l’Histoire du Protestantisme Français_, 21: 87–89.
* Wier, Jean, 1579, _Histoires, disputes et discours des illusions et impostures des diables, des magiciens infâmes, sorcières et empoisonneurs: des ensorceléz et demoniaques et de la guerision d’iceux; item de la punition que meritent les magiciens, les empoissoneurs, et les sorcieres; le tout compris en six libres augmentez de moitié en cest derniere edition. Deux dialogues \[de Thomas Erastus] … touchant le pouvoir des sorcieres: et de la punition qu’elles meritent_, Paris, Jacques Chouet (Latin ed., Basel, 1568).
* Wilson, John F., 2008, “Royal Monarchy: ‘Absolute’ Sovereignty in Jean Bodin’s _Six Books of the Republic_”, _Interpretation: a Journal of Political Philosophy_, 35, 241–264.
* Wolff, Jacques, 1985, “Les finances publiques chez Bodin et Boisguilbert”, in _Mélanges offerts à Max Cluseau_, publiés par l’ESC Toulouse et l’Université des Sciences Sociales, Toulouse: Presses I.E.P., 699–711.
* Wolodkiewicz, Witold, 1985, “Bodin et le droit privé romain”, in _Jean Bodin. Actes du colloque interdisciplinaire d’Angers (24–27 mai 1984)_, vol. 1, Angers, 303–312.
* Wootton, David, 2002, “Pseudo-Bodin’s _Colloquium Heptaplomeres_ and Bodin’s _Démonomanie_”, in Faltenbacher, ed., 2002, 175–225.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=bodin).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/bodin/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=bodin\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/bodin/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [Bodin Project](https://projects.iq.harvard.edu/bodinproject), originally based at the University of Hull, now at Harvard.
* [_Six Books of the Commonwealth by Jean Bodin_](https://web.archive.org/web/20170705212304/http://www.constitution.org/bodin/bodin.txt), Abridged and translated by M. J. Tooley, 1955, Oxford: Basil Blackwell.
* [_Colloquium Heptaplomeres_](http://www.gutenberg.org/etext/17859), Project Gutenberg.

## Related Entries

[Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Cicero](https://plato.stanford.edu/entries/cicero/) | [constitutionalism](https://plato.stanford.edu/entries/constitutionalism/) | [history, philosophy of](https://plato.stanford.edu/entries/history/) | [Hobbes, Thomas](https://plato.stanford.edu/entries/hobbes/) | [Locke, John](https://plato.stanford.edu/entries/locke/) | [Machiavelli, Niccolò](https://plato.stanford.edu/entries/machiavelli/) | [Montesquieu, Charles-Louis de Secondat, Baron de](https://plato.stanford.edu/entries/montesquieu/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [republicanism](https://plato.stanford.edu/entries/republicanism/) | [rights](https://plato.stanford.edu/entries/rights/) | [sovereignty](https://plato.stanford.edu/entries/sovereignty/) | [theology, natural and natural religion](https://plato.stanford.edu/entries/natural-theology/)

### Acknowledgments

The editors would like to thank James Blakeley for his efforts in translating this piece from French to English. He continued to provide help with the final version long after he was required to do so. The editors would also like to thank Jill Kraye for her editorial work on this entry. Mark Greengrass assisted in translating the revisions to the text in 2010, 2014, and 2018.

[Copyright © 2018](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Mario Turchetti
